<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        
        

        <p>Puis que nous sommes sur le chapitre de l’Italie, dit alors un de ces Messieurs, il me
          souvient que dernierement on nous parla icy de la Promotion de Monsieur l’Evesque de Laon
          au Cardinalat, comme d’une chose nouvelle ; cependant il y a pres d’un an qu’il joüit de
          cette Dignité. Comment pres d’un an, luy repartit un de ses Amis ? la Nouvelle n’en est
          pourtant venuë que de la Semaine passée. Il est vray, repartit un autre ; mais elle est
          venuë avec des circonstances qui font voir qu’il y a long-temps qu’il est Cardinal, puis
          que Sa Sainteté a declaré qu’elle se l’estoit reservé <hi rend="i">in petto</hi> dés le
          mois d’Aoust de l’année 1671. de maniere qu’il a cette Dignité dés ce temps là, &amp;
          qu’il doit ainsi avoir le pas sur tous ceux qui ont esté publiez avant luy. Je ne sçay ce
          que veut dire <hi rend="i">in petto</hi>, reprit un Nouvelliste ignorant, &amp; je
          voudrois… Je vais vous l’apprendre, luy repartit en l’interrompant un autre qui se croyoit
          plus habile : Cela veut dire, continua-t-il, que le Pape l’a nommé en luy-mesme dés ce
          temps là, &amp; qu’encor qu’il ne fut pas declaré, il ne laisse pas d’avoir son rang du
          jour que Sa Sainteté l’a fait Cardinal dans sa pensée. Et pourquoy, repliqua celuy qui
          avoit parlé le premier, Monsieur de Laon a-t-il esté fait Cardinal <hi rend="i">in petto</hi>
          ? Si vous estes si curieux, luy repartirent plusieurs à la fois, vous pouvez prendre la
          Poste quand il vous plaira pour l’aller demander à Sa Sainteté.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>