<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <quote>
                    p>LOUIS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Navarre : A nos amez &amp; feaux Conseillers les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maîtres des Requestes ordinaires de nostre Hostel, Baillifs, Seneschaux, &amp; à tous nos Justiciers &amp; Officiers qu'il appartiendra ; SALUT. Nostre cher &amp; bien amé JEAN DANNEAY, Ecuyer Sieur de V. Nous a fait remonstrer qu'il a cy-devant composé LE MERCURE GALANT, dequoy il nous avoit plû luy accorder nos Lettres : Mais desirant le poursuivre plus régulierement de Mois en Mois, à cause de la satisfaction que le Public en reçoit, &amp; que nostre tres-cher amé Fils LE DAUPHIN veut bien qu'il parroisse tous les Mois sous son Nom, &amp; iceluy DANNEAY voulant par ces raisons s'embellir de tous les Ornemens que luy pourront prester les Matieres dont il traitera, &amp; y ajoûter plusieurs Planches lesquelles l'obligeront à de grandes dépenses qu'il luy conviendra faire, &amp; desquelles il ne pourra estre si-tost remboursé, attendu le grand nombre qu'il sera obligé d'en faire, à cause de la longue suite des Volumes, il nous a tres-humblement suplié de luy vouloir accorder nos Lettres à cet effet. A CES CAUSES, desirant favorablement traiter ledit Exposant, Nous luy avons permis &amp; permettons par ces Presentes, de faire imprimer par Mois lesdits Volumes sous le Titre de NOUVEAU MERCURE GALANT, en telles marges, caracteres, telle Langue, tels Volumes, &amp; autant de fois qu'il desirera, par tout nostre Royaume, &amp; ce par tels de nos Imprimeurs par Nous reservez que bon luy semblera, &amp; iceux faire vendre &amp; debiter par Mois dans tous les Lieux de nostre obeissance, pendant le temps &amp; espace de six années entieres &amp; accomplies, à compter du jour que chacun desdits Volumes sera achevé d'imprimer pour la premiere fois. FAISONS tres-expresses inhibitions &amp; defenses à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; à toutes Personnes de quelque qualité &amp; condition qu'elles soient, de les imprimer, vendre, ny debiter, sans son consentement, ou de ceux qui auront droit de luy, sous aucun pretexte que ce puisse estre, comme d'augmentation, correction, changement de Titre, &amp; autres, &amp; mesme d'en vendre sous de fausses marques, d'en extraire aucunes Pieces, d'en composer des Relations, d'en retrancher, ou mesme d'en mettre plusieurs Volumes ensemble, ou en un seul Volume, d'Impressions étrangeres &amp; contrefaites, comme aussi d'en apporter, vendre &amp; distribuer de ceux qui pourroient avoir esté contrefaits aux Païs étrangers, aussi sous quelque pretexte que ce soit. DEFENDONS aux Graveurs de graver, faire graver, imprimer &amp; vendre, mesme separément, aucunes des Planches dudit Nouveau Mercure Galant, à peine de six mille livres d'amende, payables sans déport par chacun des Contrevenans, applicables un tiers à l'Hospital General, un tiers au Dénonciateur, &amp; l'autre à l'Exposant, &amp; de tous despens, dommages &amp; interests, &amp; confiscation des Exemplaires contrefaits. VOULONS que si aucuns en sont trouvez saisis, il soit procedé contr'eux comme s'ils l'avoient imprimé. ET D'AUTANT que la Lecture dont quelques Libraires sont commencée, empesche le debit &amp; le gain que les autres Libraires en pourroient faire, &amp; mesme le recouvrement des frais qu'il convient faire pour l'Impression &amp; les Planches, Defendons ausdits Libraires d'en donner à lire, sous les mesmes peines, à condition qu'il sera mis deux Exemplaires desdits Ouvrages dans nostre Bibliotheque publique, un dans celle de nostre Cabinet qui est en nostre Chasteau du Louvre, &amp; un autre dans celle de nostre tres-cher &amp; feal le Sieur LE TELLIER Chevalier, Chancelier de France, avecque de les exposer en vente, à peine de nullité des Presentes : du contenu desquelles vous mandons, &amp; nous voulons que vous fassiez joüir dans tous les Lieux de nostre obeissance ledit DANNEAU, ou ceux qui auront droit de luy, sans souffrir qu'il luy soit donné aucun empeschement ; &amp; qu'en mettant au commencement ou à la fin de chaque Exemplaire un Extrait des Presentes, elles soient tenuës pour bien &amp; deuëment signifiées, &amp; qu'aux Copies collationnées par un de nos amez &amp; feaux Conseillers &amp; Secretaires foy y soit ajoûtée comme à l'Original. COMMANDONS en outre au premier nostre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire pour l'execution des Presentes tous Exploits necessaires, sans pour ce demander autre permission ; CAR TEL EST NOSTRE PLAISIR : Nonobstant Clameur de Haro, Chartre Normande, &amp; autres Lettres à ce contraires. DONNÉ à Saint Germain en Laye le trenteuniéme jour de Decembre, l'An de Grace mil six cens soixante &amp; dixsept, Et de nostre Regne le trentecinquiéme. Signé, Par le Roy en son Conseil, JUNQUIERES.</p> <p>Registré sur le Livre de la Communauté des Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, le 5. Janvier 1678. suivant l'Arrest de la Cour de Parlement du 8. Avril 1653. &amp; celuy du Conseil Privé du Roy du 27. Fevrier 1665.</p> <p>E. COUTEROT, Syndic.</p> <p>Et ledit Sieur Danneau Ecuyer, Sieur de V. a cedé &amp; transporté son droit de Privilege à C. Blageart, Imprimeur-Libraire, pour en joüir suivant l'accord fait entr'eux.</p> <p><hi rend="italic">Achevé d'imprimer pour la premiere fois le 31. Janvier 1678.</hi></p> </div> 
                    </quote>
                    </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
