<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p> Les prises des Villes suivent ordinairement de pareilles réponses, &amp; c'est le reste d'un feu qui semble briller davantage lors qu'il est tour prest à s'éteindre. En effet, de grandes Demy. Lunes environnées d'eau, &amp; un Avant Fossé devant le Glacis, n'empescherent point les Ennemis de batre la Chamade aussi-tost que le jour parut. Ils craignirent que si les François faisoient une seconde Attaque, ils ne fussent emportez d'assaut. C'estoit la pensée de M<hi rend="sup">r</hi> de Vauban, qui dit qu'ils ne s'estoient point rendus trop tost. Ils envoyerent un Officier à la pointe du Bastion. Il demanda à parler à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Tilladet, qui capitula. Le Roy accorda les mesmes Articles qu'il avoit accordez à la Ville de Gand; &amp; la Garnison composée encor de plus de trois mille Hommes, &amp; de plus de trois cens Officiers reformez, sortit le 26. Sa Majesté mit dás Ypres cinq Bataillons, qui furent un de Humieres, un du Regiment Ducal, &amp; trois de celuy de Salis, avec le Regiment de Dragons de Phimarcon. M<hi rend="sup">r</hi> de la Cardonniere prit possession de la Citadelle pour le Roy, qui donna le Gouvernement de cette nouvelle Conqueste à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la Trousse, dont la valeur &amp; l'activité sont connues. </p>
<p> La prise d'Ypres nous rend maistres de la Scarpe, du Lis, de l'Escaut, &amp; des principaux Canaux des Païs- Bas. Tant qu'a duré le Siege, l'abondance a esté dans le Camp. On a toûjours veu là Chaussée qui est du costé de Lile, couverte de Chariots. Tous les Villages joüissoient d'une aussi grande tranquilité qu'en pleine Paix. Les Bestiaux estoient aux Champs. Les Enfans dançoient, &amp; les Artisans travailloient dans leurs Boutiques avec autant de repos que si la Guerre eust esté à cent lieues d'eux. Ils n'auroient pas eu ces avantages (à ce qu'ils disent) s'ils eussent esté aux Ennemis. Ils publioient hautement qu'ils se tenoient assurez que si un Soldat François leur faisoit le moindre tort, il seroit aussitost puny, &amp; que c'estoit ce qui les faisoit venir tous les jours dans le Camp chargez de Provisions. Les Ennemis ont perdu une Douane tres considérable en perdant Ypres. Les Marchands de Lile qui estoient obligez de leur porter souvent de l'argent, se réjouissent de la prise de cette Ville, autant que les Espagnols s'en chagrinent. Pendant qu'elle estoit aux abois, ces derniers tinrent un grand Conseil de guerre, où le Duc de Villa-Hermosa ne fit point appeller le Comte de Rache Mestre de Camp General. Il s'en plaignit. On luy dit que <hi rend="i"> les Espagnols vouloient déliberer par quel chemin ils s'en retourneroient en Espagne, &amp; qu'il n'avoit aucun interest à cette déliberation, puis qu'il estoit Flamand.</hi></p>
<p>C’est vous parler longtemps d’Ypres sans vous en faire voir le Plan. Le voicy. Si vous avez esté satisfaite de celuy de Gand, vous devez l’estre encor davantage de ce dernier. Vous y verrez les Attaques de la Villes &amp; de la Citadelle, &amp; tout le Campement marqué avec tant d’exactitude, qu’il n’y a pas-un Escadron &amp; un Bataillon que vous n’y trouviez nommé. Il ne s’est fait aucun mouvement pendant le Siege où le Roy n’ait esté présent. Il a donné ses ordres par tout. M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg qui l'Année derniere &amp; celle-cy s'est toûjours rencontré de jour quand les Places que Sa Majesté a prises ont cherché à capituler, a joint tant de conduite &amp; tant d'activité à sa valeur ordinaire, qu'on ne peut douter qu'il n'ait beaucoup contribué à leur prise. M<hi rend="sup">r</hi> de Tilladet qui estoit de jour dans le temps que cette derniere s'est rendue, a fait voir beaucoup de teste &amp; de cœur, aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi> de Rubantel. Ce dernier demanda permission au Roy de faire un Logement sur la Contrescarpe de la Ville, s'il voyoit jour à l'entreprise. Il obtint ce qu'il souhaitoit, &amp; fit le Logement. M<hi rend="sup">r</hi> Catinat Capitaine aux Gardes, &amp; Major General, a rendu des services tres-agreables. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d'Hostel s'estant mis à la teste des Grenadiers du Regiment de Navarre, pour donner avec eux à l'Attaque de la Contrescarpe, comme je vous ay deja marqué, il s'y jetta le premier, &amp; servit d'exemple à ceux qui furent détachez. Les Ennemis ayant fait alors jouer un Fourneau, plusieurs des Nostres se retirerent. Quelques-uns furent enlevez, &amp; il demeura avec deux Soldats qui furent tuez aupres de luy. Il se défendit avec une Pertuisanne, jusqu’à ce qu'elle luy fut rompue dans la main par plusieurs coups de Mousquet tirez à bouts portans, dont l'un le jetta à la renverse, &amp; le blessa à la teste assez favorablement. Je ne vous ay point encor parlé de ce jeune Comte. Quoy qu'il n'ait que dix- neuf ans, il a déja fait plusieurs Campagnes en qualité d'Ayde de Camp de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte du Plessis. Il s'est signalé à la prise de Valenciennes &amp; à la Bataille de Cassel. Il est de la Maison de Choiseüil, Fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d'Hostel, qui estoit Premier Gentilhomme de la Chambre de feu Monsieur le Duc d'Orleans, &amp; Petit-Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d'Hostel qui possedoit la mesme Charge, &amp; qu'on a veu Lieutenant General &amp; Gouverneur de Béthune. M le Mareschal Duc du Plessis-Praslin estoit son Oncle. Les Pages de Sa Majesté ont aussi fait leur devoir. M<hi rend="sup">r</hi> de Féron Page de la Petite Ecurie, reçeut un coup dans son Chapeau, comme il en avoit déja reçeu un à Gand. Il donna avec les Grenadiers du Roy; &amp; M<hi rend="sup">r</hi>s de la Grange, de Laval, &amp; de Renansart, Pages de la mesme Ecurie, donnerent avec les Grenadiers de Navarre. Un Pere Capucin qui a esté autrefois Mousquetaire, fit paroistre en cette occasion tout ce qu'un grand zele &amp; une extréme charité peuvent produire dans un courage que la veuë de la mort n'ébranle point. Il entra dans la Contrescarpe en mesme temps que M<hi rend="sup">r</hi> de Riotot, &amp; se trouva dans les endroits les plus périlleux, où il assista également Amis &amp; Ennemis. Il reçeut plusieurs coups dans son Manteau &amp; dans sa Robe, qui luy firent des contusions. Il est aisé de croire qu'il y eut beaucoup de Blessez, les Ennemis ayant mis deux mille Hommes dans leurs Contrescarpes.</p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Cauvisson Lieutenant aux Gardes, fut blessé d'un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> d'Atilly Commandant les Chevaux-Legers de la Reyne, le fut au vidage, M<hi rend="sup">r</hi> de Vauban à la jambe, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d'Escars eut la main percée. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Plancy-Guenegaud fut blessé en se signalant, aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi> de Villeneuve Capitaine Regiment de la Reyne, &amp; Ingénieur, qui le fut dangereusement. </p>
<p> M<hi rend="sup">rs</hi> Evrard &amp; Répond furent aussi blessez. Le premier est Lieutenant du Regiment de la Couronne; &amp; l'autre, Officier de ce mesme Regiment. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Limoges, Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Chandenier, est mort à Lile de ses blessures. </p>
<p> M<hi rend= "sup">r</hi> de Vareil Lieutenant Colonel du Regiment d'Alsace, en reçeut une, dont l'impatience qu'il avoit de donner fut la cause. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Seraucour Lieutenant aux Gardes, a esté tué. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Naugaret &amp; de la Boulse Lieutenans au mesme Corps, ont esté blessez.</p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Boitiroux Capitaine des Grenadiers de Navarre, qui avoit esté blessé le second jour de la Tranchée, fut tué dans l'occasion de l'Attaque des Contrescarpes. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Montaselle Capitaine des Grenadiers du Regiment du Roy, fut aussi tué. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> Descrochets Capitaine du Regiment Dauphin, &amp; Volontaire en cette occasion, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Singlas Capitaine du mesme Regiment, ont esté blessez, aussi bien que M<hi rend="sup">r</hi> Paigne Capitaine de Dragons, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Ripert Lieutenant de la Couronne. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Meulan Capitaine des Grenadiers de Humieres, a esté blessé de trois coups. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Riotot Capitaine des Grenadiers à cheval, l'a esté à la teste. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> Piat Capitaine des Grenadiers du Roy, M<hi rend="sup">r</hi> de Blecour Capitaine des Grenadiers de la Couronne, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Mondesir Lieutenant des Grenadiers du Roy, ont esté aussi blessez. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> d'Ecuilly Lieutenant des Grenadiers de la Reyne, a reçeu un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> le Raigre Capitaine de Dragons, a esté blessé. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe Lieutenant des Grenadiers à cheval, l'a esté à mort d'un éclat de Grenade à la teste, &amp; d'un coup de Mousquet. </p>
<p> Sept ou huit Mousquetaires blancs, ont esté aussi blessez en donnant des marques d'un courage extraordinaire. Voicy les noms des Mousquetaires noirs qui se font signalez, &amp; qui ont esté tuez ou blessez. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre Mareschal des Logis, blessé d'un coup de Mousquet au costé, avec une contusion au bras. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Vincheguerre Brigadier, une contusion à la teste d'un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> du Rollet Sous-Brigadier, blessé à la teste d'un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Viben estant à la Barriere, y fut tué en se signalant. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de S. Didier reçeut un coup de Faux, un coup de Mousquet, &amp; un coup de Grenade. Il fut emporté au Camp, &amp; mourut deux heures apres. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Planc, blessé au bras. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de la Mamille, bleffé d'un coup de Mousquet à la jambe. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> Blegier, bleffé d'un coup de Mousquet à la main. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Villepreux a eu un doigt emporté d'un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Bussy, blessé d'un coup de Mousquet dans l'épaule. </p>
<p> M<hi rend="sup ">r</hi> de Busserolle, une contusion à la jambe d'un coup de Mousquet. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> Doreau, blessé d'un coup de Mousquet au travers du bras. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> de Quevrecour; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de S. Loup, blessez. </p>
<p> M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Vaubreuil entra dans la Barriere, &amp; en chassa les Ennemis. </p>
<p> Comme les Muses s'exercent toûjours sur de si grandes Actions, il s'est fait quantité de Vers sur cette derniere Conqueste, parmy lesquels on a trouvé fort agreable ce que M Brissault supose que le Duc de Villa-Hermosa a écrit aux Bourgeois d'Ypres. La Lettre est courte, &amp; ne vous ennuyera pas. Voicy ce qu'il luy fait dire. </p>
<lg><l> J'Espere de vous davantage </l>
<l> Que des laches Gantous rendus en quatre jours : </l>
<l> Vostre zele &amp; vostre courage</l>
<l> Sans doute donneront plus de temps au Secours. </l>
<l> Croyez que je le presse avec un soin extréme, </l>
<l> Et qu'il doit avancer en bonne intention</l>
<l> Le lendemain, ou le jour mesme</l>
<l> De la Capitulation. </l></lg>
<p> J'adjoûte deux Sonnets à cette Lettre. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Poclagny, &amp; l'autre de M<hi rend="sup">r</hi> Lelleron. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
