<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
        
        
        <p>Il y a tant de gloire à estre au Roy, que les Peuples de la Franche Comté semblent ne
          pouvoir trop faire éclater la joye qu’ils ont d’estre demeurez François. Ainsi le 12. de
          ce Mois, le <hi rend="i">Te deum</hi> fut chanté à Besançon en réjoüissance de la Paix
          ratifiée avec l’Allemagne. Les deux Chambres du Parlement qui consistent en quarante
          Conseillers &amp; trois Présidens, y assisterent en Corps. M<hi rend="sup">r</hi> de
          Montauban Lieutenant de Roy, n’ayant pû s’y trouver à cause de sa maladie, celuy de la
          Ville prit sa place avec M<hi rend="sup">r</hi> de Chavelin Intendant de la Province. Les
          Chanoines y estoient dans leurs Habits de cerémonie avec leurs Soutanes violetes. Les
          Officians estoient mitrez. Sur le soir la Garnison de la Ville monta la Citadelle. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Montaut qui en est Gouverneur, fit faire trois Salves
          Royales de soixante Pieces de Canon, &amp; l’Infanterie fit aussi sa décharge dans le
          mesme temps. Toutes les Fenestres estoient éclairées d’un flambeau avec des lanternes où
          les Armes du Roy paroissoient. Les Canons des Bastions des dehors firent aussi trois
          Salves. Tout le Monde cria <hi rend="i">Vive le Roy</hi> dans les Montagnes de Chaudanne
          qui sont à demy-lieuë de la Ville ; &amp; dans celle de Brezille, il y eut des Feux de
          quarante charetées de bois. On en fit aussi dans tous les Carfours, &amp; les Habitans
          donnerent du Vin à tous les Soldats qui en voulurent.</p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
