<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        
          est la Langue matrice

        
          <title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1679 (tome VIII), p.

        <label rend="center i">Quelle est l’origine des Langues, quelles sont le plus en usage,
          &amp; enfin quelle est
          la Langue matrice.</label>
        <p>Ce que l’on appelle icy Langue ou Langage, n’est autre chose que l’usage de la parole,
          commun à tous les
          Hommes, &amp; diférent parmy tous les Peuples. Les Creatures les plus insensibles, dit un
          grand Prophete, ont
          une voix qui publie la gloire de leur Createur ; mais l’Homme estant le plus parfait
          ouvrage de la Divinité,
          il a aussi une voix plus parfaite, &amp; cette voix est la parole, qui le distingue des
          autres Animaux, &amp;
          qui fait son plus beau caractere.</p>
        <p>Il y a une parole intérieure, qui est la pensée, la premiere &amp; la plus noble faculté
          de l’ame raisonnable
          ; mais il y a une parole exterieure, qui est le langage de chaque Nation, qui exprime
          &amp; qui dévelope la
          parole intérieure. Elle a besoin de la langue, des dents, &amp; de la voix, qui sont ses
          principaux organes,
          ou plutost de toutes ces choses, se forme la voix humaine, que Saint Jean Damascene
          appelle l’Ange
          d’Intelligence, ou le Messager de l’Esprit ; &amp; Saint Augustin toûjours relevé dans ses
          pensées, le
          Véhicule du Verbe intérieur, ou Discours mental. Philon dit qu’elle est la Sage-Femme de
          la Parole, comme la
          Parole est le Truchement des conceptions de l’Ame ; &amp; ce grand Homme adjoûte, que nos
          pensées estant
          cachées dans nostre intellect, la voix comme une lumiere, les découvre lors que nous
          voulons parler. On peut
          dire que plus cette lumiere pénetre nos pensées, &amp; plus nous nous exprimons avec grace
          &amp; avec
          facilité.</p>
        <p>La parole est donc un certain son, qui exprime diféremment les mouvemens de nostre ame ;
          &amp; la langue sert
          à la parole, ce que l’archet sert auViolon. Plutarque rapporte d’un certain Solitaire qui
          demeuroit sur le
          bord de la Mer rouge, que sa maniere de parler estoit une espece de chant, quoy qu’il
          parlast plusieurs
          Langues, dont l’articulation devoit estre diférence. Cependant la parole n’est pas un
          simple cry particulier à
          l’espece, mais un signe expressif de l’ame unie au corps. Dira-t-on que la premiere parole
          que proféra Adam,
          ne fust qu’une articulation de voix poussée au hazard, qui ne servoit qu’à exprimer au
          dehors ce qu’il sentoit
          au dedans de luy-mesme ? Non, non, c’estoit un signe raisonnable poussé par son ame, &amp;
          caracterisé de
          Dieu, pour faire entendre les besoins de l’Homme, &amp; par lequel il vouloit estre
          glorifié. On peut donc
          appeller cette premiere Langue, la Langue matrice, ou la Langue de Dieu, comme parle un de
          nos Poëtes. Mais
          Philon m’apprend que le Langage de Dieu, c’est le silence. Ce qui me fait dire, que s’il
          nous a donné l’usage
          de la parole pour le commerce du monde, il nous enseigne le silence pour nous entretenir
          avec luy dans la
          retraite &amp; dans la solitude. Les Hommes, disoit un Ancien, nous apprennent à parler,
          &amp; les Dieux à
          nous taire.</p>
        <p>Les Romains croyoient qu’il y avoit une Déesse nommée Fatua qui présidoit au langage des
          Enfans, &amp; qui
          leur en apprenoit l’usage. Quoy qu’il en soit, tous les Hommes s’expriment en trois
          manieres, par les gestes,
          par l’écriture, par la parole. Ce sont là autant de signes par où l’ame fait connoistre
          nos pensées. Il ne
          faut point dire que ces signes font purement corporels, c’est une invention de l’ame unie
          au corps. Elle a
          beaucoup de part aux mouvemens qui l’agitent dans une forte passion, &amp; il est certain
          que nous ne nous
          expliquons par signes, que lors que la parole nous manque, comme nous voyons dans les
          Muets &amp; dans les
          petits Enfans, ou lors qu’elle n’exprime pas assez ce que nous sentons, comme nous voyons
          encor dans les Amans
          &amp; dans les Personnes affligées. Leurs mains, leurs yeux, tout leur visage, en dit plus
          qu’ils n’en
          pourroient dire par leurs discours. Ces signes nous sont communs en quelque façon avec les
          Bestes, &amp; il
          n’y a que la parole &amp; l’écriture qui soient propres à l’Homme, comme les veritables
          images de sa raison.
          Neant-moins si l’on examine ces signes, il y en a qui luy sont propres &amp; particuliers
          entant qu’Homme,
          &amp; qui diférent entierement de ceux des Bestes, dans les passions mesmes qui leur sont
          communes, comme dans
          l’amour, la douleur, &amp; la colere ; &amp; s’ils ont quelques traits semblables, ce
          n’est qu’autant que nous
          approchons du naturel des Animaux.</p>
        <p>Selon M<hi rend="sup">r</hi> de Cordemoy, parler en general, n’est autre chose que donner
          des lignes de sa pensée ; &amp; ce docte Ecrivain adjoûte, que les divers mouvemens du
          Corps, lors qu’il est agité de quelque passion, sont la premiere des Langues, &amp; la
          plus universelle, parce qu’elle est entenduë de toutes les autres Nations. Mais si tous
          les Hommes expliquent diféremment leurs sentimens par le moyen des signes corporels, il ne
          faut pas s’étonner s’il y a tant de Langues, &amp; de manieres diférentes de les exprimer
          par la parole. Nous sommes tous sujets aux mesmes passions, &amp; ces passions produisent
          dans nostre esprit les mesmes pensées, ce qui fait que nous avons tous une mesme parole
          intellectuelle. Mais comme chacun ressent divers mouvemens de ces mesmes passions, il les
          exprime par diférens signes, &amp; c’est d’où vient cette diférence de parole extérieure
          &amp; labiale. Enfin l’Homme joint encor plusieurs signes extérieurs à l’usage de la
          parole, pour nous représenter l’état de son Ame, comme ceux de la teste, de la main, ou de
          tout le Corps ; &amp; l’on a remarqué que les plus éloquens, &amp; les Femmes mesme qui
          ont le don de la parole en partage, sont les plus gesticulatifs. C’est peut-estre la
          raison pourquoy les Peuples Orientaux ont tant d’allégories &amp; de similitudes, qui
          tiennent lieu de Hieroglifes dans le Discours. Ils ont l’éloquence des signes.
          Quelques-uns qui aiment cette maniere de parler, ne s’expriment que par comparaisons &amp;
          par métaphores ; mais on a raison de dire que ce langage n’est pas naturel, puis qu’il est
          composé de signes &amp; de paroles, ce qui rend nos pensées plus obscures &amp; moins
          intelligibles.</p>
        <p>L’Ecriture est une parole muete, d’autant plus admirable, qu’elle se fait entendre aux
          absens, &amp; dans les
          lieux les plus éloignez. Mais si elle peint la parole, on s’est aussi servy des signes ou
          gestes du Corps,
          pour la representer ; &amp; ces signes sont les Hieroglifes des Egyptiens. Ainsi ils
          peignoient un pied, ou
          une main, pour exprimer leurs pensées ; de ceux de Méxique traitent de leurs affaires par
          des Figures. Il y a
          encor des Peuples sous la domination du Grand Cam, qui se servent de simples marques de
          bois, ou d’autres
          choses, quand ils contractent ensemble. Enfin si l’Ecriture est un langage, les Chinois
          qui ont quatre-vingts
          mille Caracteres, sçavent plus de Langues que Mithridate &amp; Postel, ou du moins leur
          Langue Mandarine se
          multiplie beaucoup par l’Ecriture ou l’Imprimerie, dont on dit que ces Peuples sont les
          Inventeurs. Les
          Caracteres sont diférens aussi-bien que les Langues, &amp; quelques Nations ont une
          maniere d’écrire qui leur
          est propre. Cependant il y a un grand nombre de Langues qui se servent de l’Alphabet
          Latin, comme l’Italien,
          l’Espagnol, le François, &amp; plusieurs autres. Mais c’est assez parler des Gestes &amp;
          de l’Ecriture ; ce
          seroit mesme confondre icy la Question de l’lmprimerie avec celle des Lan-gues, qui a
          perfectionné l’Ecriture,
          &amp; qui l’a renduë si facile, en la rendant immortelle.</p>
        <p>Pline, qui sur l’autorité d’Epigene, croit que l’usage des Lettres est eternel, n’est pas
          en peine de prouver celuy de la parole, puis que l’un supose l’autre. Diodore Sicilien dit
          que la voix des Hommes estoit au commencement si obscure &amp; si confuse, qu’elle
          n’estoit pas intelligible. Mais quand bien le langage de l’Homme ne seroit qu’un jargon
          comme le ramage des Oyseaux, il y auroit toûjours une premiere Langue, &amp; celle de
          l’Homme seroit préferable à toute autre, estant seul parmy les Animaux doüé de parole
          distincte, articulée, &amp; significative. S’il y a quelques Oyseaux qui semblent en estre
          capables, ils ne peuvent dire que ce qu’on leur a appris, encor le disent-ils sans sujet
          &amp; sans ordre, parce qu’estant dépourveus de raison, ils ne sçavent ce que les paroles
          signifient ; car il est absolument necessaire de sçavoir raisonner, pour sçavoir parler.
          Ceux qui veulent que chaque Peuple ait narturellement sa Langue particuliere, comme chaque
          Beste a son cry, ne considérent pas que cela ne vient que de la diférente construction des
          organes. Dans l’Homme il y a deux choses à remarquer quand il parle ; la formation de la
          voix, en quo il a quelque raport avec les Animaux, &amp; c’est ce qui vient du Corps ;
          &amp; la signification ou l’idée qu’il y joint, qui vient de l’Ame, en quoy il n’a raport
          qu’avec son espece. Il faut encor remarquer avec M<hi rend="sup">r
          </hi> de Cordemoy, que les Oyseaux qui sont les seuls qui imitent le langage
          des Hommes, ne s’en servent jamais que quand ils voyent la chose dont ils sçavent le nom,
          &amp; dont ils ont besoin. Mais enfin l’Homme participant de la nature de tous les
          Animaux, il ne faut point s’étonner, si la voix des Oyseaux a tant de raport avec la
          sienne. Ils ont quelque chose dans le bec, dans la langue, &amp; dans le gosier, qui rend
          leur articulation presque semblable.</p>
        <p>Je sçay bien encor que de Grands Hommes ont crû que les Bestes avoient une Langue que les
          Hommes pouvoient
          entendre. Philostrate dit qu’un certain Apollonius expliquoit le ramage des Oyseaux à ses
          Disciples, &amp; il
          attribuë cette merveilleuse intelligence à tous les Arabes, &amp; à quelques Indiens. Les
          Enfans de
          Psammeticus dont je parleray dans la suite, pouvoient entendre celuy des Chevres qui les
          avoient nouris.
          Clement Alexandrin ne craint pas de donner aux Animaux, maux quelque sorte de discours
          &amp; de dialecte. Si
          cela est, Saint Augustin a eu raison de dire qu’il vaudroit mieux s’entretenir avec son
          Chien, qu’avec un
          Homme dont on n’entendroit pas la Langue. Mais si les Hommes entendent le langage des
          Bestes, on peut dire
          aussi qu’elles entendent celuy des Hommes. Pline &amp; Solin assurent que les Dauphins
          accourent au nom de
          Simon, &amp; nous voyons tous les jours que les Asnes répondeur à celuy de Martin qu’on
          leur donne. Mais la
          pensée des Caffres est plaisante, qui imputent aux Singes d’Affrique de ne vouloir pas
          parler, de peur de
          travailler. En effet, le Singe est en tout si semblable à l’Homme qu’il ne luy manque que
          la parole. Vitruve
          prétend que les Hommes ayant commencé de vivre en societé, convinrent que certains sons
          qui sortoient de leur
          estomach &amp; de leur gosier, signifieroient certaines choses qu’ils avoient marqué
          d’abord desirer ou
          craindre ; mais il y a quelque chose de plus merveilleux dans la parole. Adam en reçeut
          l’usage de Dieu mesme,
          &amp; il ne faut pas s’étonner avec Pithagore, si les noms que le premier Homme donna à
          toutes les Creatures
          marquoient une si parfaite sagesse.</p>
        <p>C’est une Question entre les Doctes, sçavoir, si les noms sont purement arbitraires, ou
          impo-sez par raison
          &amp; par reconnoissance. Chaque opinion a eu ses Partisans, mais Socrate fait le
          médiateur. Il dit qu’il y en
          a d’imposez à l’avanture, &amp; les autres naturels, &amp; qui sembent avoir esté dictez
          par la bouche des
          Dieux. Selon Platon, les noms sont des instrumens propres pour discerner la substance des
          choses ; &amp;
          Aristore nous enseigne de rechercher cette substance dans la signification des paroles. Ce
          sentiment peut
          avoir fait naistre la croyance qu’il y a de grands mysteres cachez sous les noms ; &amp;
          c’est ce qui rend la
          Langue Hébraïque si divine &amp; si fameuse chez les Cabalistes. Mais la pensée d’Epicure
          me plaist davantage,
          &amp; vient mieux à mon sujet. Il dit que les premiers noms sont les effets de ce que les
          Hommes s’estoient
          imaginé des choses la premiere fois ; de sorte que leur fantaisie estant diversement
          touchée des objets en
          divers climats, cela a donné lieu à la diversité des Langues.</p>
        <p>D’autres croyent que Dieu n’est pas moins admirable dans la diversité des Langues, que
          s’il avoit conservé un
          seul idiome sur la terre. Ils prouvent cette diversité par celle des organes qui servent à
          la parole, &amp;
          prétendent que si la Langue suit par les diverses infléxions de la voix les mouvemens du
          cœur, &amp; les
          sentimens de l’esprit, les Peuples estant diférens d’humeur &amp; d’inclination, &amp;
          ayant selon les climats
          qu’ils habitent, les organes diféremment disposez ; ils prétendent, dis-je, que ces
          Peuplesdoivent avoir un
          langage tout diférent les uns des autres. Dieu divisa la Langue des Ouvriers de Babel, dit
          Polidore Virgile,
          afin que tant de voix discordantes rompissent l’intelligence qui estoit entr’eux. Mais on
          pourroit dire que
          Dieu troubla d’abord leur esprit, &amp; qu’ils ne changerent de langage qu’apres avoir
          changé de pensée.
          Chacun suivit la vaine &amp; fausse image dont il estoit remply, &amp; ne devint pas moins
          opposé dans ses
          sentimens que dans ses paroles. Quoy qu’il en soit, c’est la veritable origine des Langues
          qui se sont
          répanduës en suite par toute la terre.</p>
        <p>Mais quand un pareil miracle ne seroit pas arrivé, on peut douter si la Langue matrice,
          telle qu’elle estoit
          alors, se seroit conservée pure dans les diverses Parties du Monde, apres que Noé en eut
          fait le partage à ses
          Enfans. Elle auroit souffert à peu pres les changemens que nous voyons, &amp; chaque
          Nation aurait eu quelque
          chose de particulier dans son idiome ; ce qu’il est facile de prouver par ce qui arrive
          tous les jours dans
          les Langues vivantes, une Langue n ‘estant veritablement fixe &amp; exempte d’altération,
          que quand elle cesse
          d’estre en usage. Chacun peut remarquer le changement qui se fait de temps en temps dans
          sa Langue naturelle,
          &amp; la diversité qu’il y a entre les Provinces où l’on parle une mesme Langue. Un
          Autheur dit qu’il en est
          de nos paroles comme des fleurs dont la terre est parée &amp; dépoüillée tous les ans. Les
          unes succedent aux
          autres, &amp; il arrive dans les Langues vivantes, &amp; à ceux qui se piquent de bien
          parler, ce qui se passe
          parmy les Floristes. Tantost c’est la Tubéreuse qui est à la mode, tantost c’est la
          Jonquille. Il paroist tous
          les jours quelque fleur qui nous estoit inconnuë. Il paroist aussi tous les jours quelque
          mot nouveau, ou
          quelque expression nouvelle qui n’estoit pas en usage. Aléxandre estant passé dans le Païs
          des Sedets qui
          habitoient sur le Fleuve Melafo, &amp; qui tiroient leur origine des Cumeries de Leolide,
          il trouva que ces
          Peuples parloient comme les Barbares, &amp; avoient perdu la Langue Greque, non par le
          temps comme ils
          disoient ; mais que leurs Ancestres ne furent pas si-tost arrivez dans ce Païs-là, qu’ils
          oublierent
          inopinèment leur Langue naturelle, &amp; parlerent un langage nouveau &amp; inoüy
          auparavant. Pausanias &amp;
          Arian sont les garans de cette Histroire merveilleuse. Mais enfin on peut douter si on
          n’auroit point inventé
          quelque nouveau Langage, suposé que la Langue matrice fust demeurée universelle parmy les
          Hommes ; car la
          mesme facilité qu’il y a d’apprendre les Langues, prouve la facilité qu’il y auroit d’en
          inventer. Dans le
          premier ordre on se sert des termes reçeus, &amp; dans le second on les établist. Pourveu
          qu’on en convienne,
          un idiome est bientost changé ou reçeu. Il en est comme des Lettres en chifres, dont
          chacun invente la clef
          comme il luy plaist, &amp; que l’on trouve à force de chercher. Il n’a donc pas esté
          surprenant que chaque
          Nation se soit fait une Langue à part, &amp; qu’il y en ait tant au monde. Les Hommes ont
          exprimé leurs
          pensées comme ils ont voulu, &amp; pour cela sont convenus de certains Caracteres qui leur
          estoient propres,
          Néantmoins s’ils concevoient les choses de la mesme maniere, &amp; s’ils raisonnoient tous
          juste sur un mesme
          sujet, on pourroit faire un Langage rationnal qui deviendroit une Langue universelle, que
          tous les Hommes, du
          moins les Sçavans, pourroient entendre. Enfin tout ce qu’on peut dire à l’égard de Babel,
          c’est que les
          Sciences auroient esté plus faciles à aprendre, &amp; qu’on eust pû estre habile sans Grec
          &amp; sans Latin.
          Il seroit à souhaiter qu’il n’y eust qu’une seule Langue ; &amp; quand le peché n’auroit
          apporté que ce
          changement au monde, les Hommes en ont esté severement punis. On devient par là seul,
          &amp; presque separé des
          Hommes. On ne peut voyager sans chagrin ; &amp; soit dans le commerce des Vivans, ou des
          Morts, on ne peut
          devenir riche ny sçavant, qu’avec peine &amp; à grands frais. Heureux donc Postel &amp;
          Mithridate, de sçavoir
          tant de Langues, &amp; de se pouvoir dire à juste titre les Citoyens du Monde.</p>
        <p>Les Peuples qui veulent tirer leur origine d’eux-mesmes, &amp; faire croire qu’ils sont
          Enfans de la Terre, veulent aussi persuader qu’ils n’empruntent pas leur langage des
          autres. Ils soûtiennent qu’ils ont la Langue matrice, &amp; non seulement que leur Langue
          est la plus ancienne, mais encor la plus excellente. Les Phrygiens &amp; les Egyptiens ont
          esté de ce nombre. Ils se sont disputez longtemps cette préeminence. Psammeticus Roy
          d’Egypte, se servit de cet expédient pour découvrir la verité. Il fit nourrir deux Enfans
          par des Chevres, avec défense aux Bergers qui en avoient soin, de prononcer aucune parole
          devant eux. Au bout de deux ans, on les fit jeûner quelques jours, &amp; on les laissa
          seuls. Leur Gouverneur estant venu ouvrir le Lieu où il les avoit enfermez, ils
          commencerent à crier, <hi rend="i">bec</hi>, <hi rend="i">bec</hi>, qu’ils repéterent
          plusieurs fois. Le Prince ayant sçeu la chose, &amp; s’estant informé que <hi rend="i">bec</hi>
          en langage Phrygien, signifioit du pain, les Egyptiens furent contraints de reconnoistre
          que les Phrygiens estoient plus anciens qu’eux. Comme cette Histoire est d’Herodote, on
          n’engage personne à la croire. Suidas s’en rit, &amp; dit que ces Enfans ne déciderent en
          faveur ny des uns ny des autres, parce que le mot de <hi
            rend="i">bec</hi> est le propre cry des Chevres dont ils avoient tiré leur nourrirure,
          &amp; imité la voix. Goripius prend la chose plus sérieusement, &amp; la tournant à
          l’avantage de sa Nation, il dit que <hi
            rend="i">bec</hi> en langage Allemand, signifie du pain, &amp; que les Enfans de
          Psammeticus ayant parlé cette Langue, elle est par conséquent la plus ancienne du Monde.
          N’est-ce pas là rencherir sur le conte d’Herodote ? Mais comment ces Enfans auroient-ils
          demandé du pain, eux qui n’en avoient jamais mangé ? Il faut avoir quelque notion de la
          chose qu’on demande, &amp; sçavoir les termes dont les Hommes sont convenus, pour
          l’exprimer. La parole est le propre de l’Homme, mais il n’en reçoit l’usage que par le
          commerce des autres Hommes. Les Enfans n’apprennent à parler &amp; à nommer les choses que
          par les signes qu’on leur en donne.</p>
        <p>S’il est certain dans l’opinion d’un excellent Autheur, qu’ils ont la raison toute
          entiere dés leur
          naissance, on doit s’étonner de ce qu’ils sont si longtemps avant que de parler
          correctement la Langue dans
          laquelle on les a élevez. Je sçay qu’il faut du temps à perfectionner les organes des
          Enfans ; mais s’ils ont
          déja l’usage libre de leur raison, &amp; s’ils se trouvent dans la necessité de toutes
          choses, quelle
          apparence qu’ils demeurent plusieurs années avant que de se faire entendre ? Plus on est
          raisonnable &amp;
          formé, &amp; plus facilement on apprend une Langue, que le commerce &amp; le besoin nous
          rend necessaire ;
          &amp; si on a de la peine à apprendre les Langues étrangeres, c’est ou qu’on a d’autres
          moyens de se faire
          entendre, ou qu’on a les organes mal propres pour leur prononciation ; mais cela n’arrive
          pas aux Enfans, qui
          les ont plus tendres &amp; plus susceptibles d’impression, que les Hommes avancez en âge.</p>
        <p>Le mot de <hi rend="i">bec</hi> que prononcerent les Enfans de Psammeticus, n’estoit donc
          qu’un cry de Chevres, qui demandoit la nouriture &amp; le lait de leurs Meres. Mais les
          Egyptiens ont toûjours esté malheureux dans leurs prétentions pour l’antiquité de leur
          Langue &amp; de leur origine. Les Scithes leur disputerent l’un &amp; l’autre, &amp;
          remporterent l’avantage dans un sanglant Combat, qui termina ce diférent. Les Ethyopiens
          ont aussi prétendu estre les premiers Hommes du Monde, &amp; quelques Sçavans ont employé
          leurs raisons pour soûtenir cette opinion. Ils disent qu’il estoit bienséant que le lieu
          le plus pres du Soleil, donnast le premier la vie aux Creatures ; mais cette raison de
          bienséance est ridicule, &amp; digne de l’ignorance des Payens. Il faut donc laisser ce
          sentiment à Empédocle, à Anaximandre, &amp; aux autres Philosophes qui ont traité les
          Hommes comme des Bestes.</p>
        <p>Mais quand il seroit vray queles Phrygiens seroient les premiers Peuples du Monde, &amp;
          que leur Langue
          seroit la Langue matrice, on peut leur demander, &amp; à tous les autres Peuples qui s’en
          font honneur, d’où
          est venu le changement des Langues ; car s’ils sçavent bien que la leur est la premiere,
          ils doivent sçavoir
          qui a alteré cette Langue matrice, &amp; d’où les autres sont dérivées. L’embarras où ils
          sont de répondre à
          cette difficulté, nous oblige à nous en tenir à l’Histoire de Nembrot, qui ne peut estre
          revoquée en doute des
          Sages &amp; des Sçavans. Elle est contenuë dans le plus ancien &amp; le plus sacré des
          Livres, écrite sans
          aucun artifice, &amp; rapportée par Josephe, qui vivoit dans un temps où la Langue Greque
          &amp; la Latine
          estoient si florissantes. Cela est surprenant, que les Peuples les plus polis dans leur
          langage, &amp; qui ont
          porté si loin l’Eloquence, ne nous ayent rien laissé de l’origine de leur Langue, &amp;
          ayent esté en cela
          plus modestes &amp; plus retenus que les Barbares. Ils n’ont point disputé la gloire
          d’avoir parlé les
          premiers, mais d’avoir mieux parlé que les autres. En effet, c’est une meschante preuve de
          l’antiquité d’une
          Langue, que son bégayement &amp; sa grossiereté. J’admire le raisonnement d’un Medecin
          Liegeois, amy de
          Goropius, qu iprouve que la Langue Cymbrique, ou bas Allemand, est au dessus de la Langue
          Hebraïque, de la
          Grecque, &amp; de la Latine, parce qu’elle n’a point changé, &amp; qu’elle n’emprunte rien
          des autres. Mais je
          ne puis assez m’étonner du sentiment d’un illustre Autheur moderne, qui dit apres Bécam,
          qu’à la reserve de
          ces petites Langues, telles que la Basque, ou l’ancienne Bretonne, il n’y en a point ny de
          mortes ny de
          vivantes, qui n’ayent produit de plus beaux Ouvrages, que l’Hebraïque ; &amp; il tranche
          net que l’Allemande
          luy peut estre préferée pour toutes les Sciences.</p>
        <p>Cependant il faut demeurer d’accord que la Langue Hebraïque est veritablement la Langue
          matrice. Dieu mesme a
          voulu parler Hebreu, dit cegrand Homme que je viens de citer, &amp; qui est contraint
          ailleurs de faire
          justice à cette Langue. Elle a reçeu quelques changemens, mais beaucoup moins que les
          autres, parce que moins
          de Peuples en ont eu l’usage, les Hebreux vivant séparez, &amp; ayant peu de commerce avec
          les autres Nations.
          La Langue Hebraïque est encor fort significative, &amp; exprime avec plus de clarté &amp;
          de briéveté toutes
          choses. Elle est plus sérieuse &amp; plus grave que toutes les autres. Son Alphabet, quoy
          que petit, renferme,
          selon les Rabins, tous les secrets de la Theologie, &amp; de la Philosophie naturelle
          &amp; morale. Cela n’est
          pas difficile à croire, puis que chaque lettre en est mistérieuse, &amp; contient sa
          signification propre
          &amp; particuliere. La plûpart des lettres des autres Langues en ont esté tirées ; mais ce
          qui en releve
          infiniment la noblesse &amp; la majesté, c’est qu’elle renferme dans ses caracteres le
          sacré Nom de Dieu.</p>
        <p>Les trois Langues principales, &amp; le plus en usage dans le commerce des Sçavans, sont
          l’Hebraïque, la
          Greque, &amp; la Latine. L’Arabe &amp; la Sclavonne sont fort étenduës. Enfin apres le
          ravage des Gots,
          l’ignorance des Sciences a fait en partie la barbarie des Langues. Du Latin on a tiré
          l’Italien &amp; le
          François. L’Espagnol est en partie Arabe, à cause de la longue domination des Sarrasins en
          Espagne. De
          l’Allemand &amp; du François, on a fait l’Anglois ; &amp; du Tarrare, le Langage Turc. Il
          n’y a aucune de ces
          Langues, dans laquelle on n’ait écrit, &amp; où quelque Grand Homme n’ait excellé. Moïse,
          David, &amp;
          Salomon, pour l’Hebraïque ; Homere, Platon, &amp; Demostene, pour la Greque ; Ciceron
          &amp; Virgile, pour la
          Latine ; Averroës &amp; Avicenne, pour l’Arabe ; Melanthon &amp; Benther, pour le Tudesque
          ou l’Allemand ;
          Bocace, Petrarque, le Tasse, &amp; l’Arioste, pour l’Italien ; De Cervantes, Guevarre,
          Boscan, &amp; Grenade,
          pour le Castillan ; Thomas Morus &amp; Baaon, pour l’Anglois. Pour le François, sans faire
          icy l’éloge de nos
          Autheurs, il ne faut que citer l’illustre Académie Françoise, pour estre convaincu de la
          beauté de nostre
          Langue, &amp; de l’excellence des Ouvrages qu’elle a produits. Outre que chaque Langue a
          son élegance &amp; sa
          fécondité, elle a aussi sa politesse &amp; sa pureté d’accent, qui est propre &amp; comme
          naturelle à certains
          Peuples d’une mesme Nation. Les Parisiens ont l’avantage pour le François ; les Toscans,
          pour l’Italien ; les
          Castillans, pour l’Espagnol ; les Saxons, pour l’Allemand ; les Perses, pour l’Asiatique ;
          comme autrefois les
          Athéniens pour le Grec, &amp; les Romains pour le Latin.</p>
        <p>Cette diférence de prononciation a fait naistre une Question plus curieuse que solide,
          sçavoir, si chaque
          Langue en son particulier, a une Langue matrice, &amp; si le Langage du Peuple &amp; celuy
          de la Cour, sont
          deux Langues séparées. Ciceron au Traité de l’Orateur, demande si les Grecs ou les Romains
          avoient deux
          Langues ; &amp; si Homere, Platon, &amp; Demostene, ont écrit en leurs Langues
          maternelles. Je m’étonne que
          les Sçavans se soient amusez à cette bagatelle. Chaque Langue estant commune à ceux qui la
          parlent, il n’y a
          que du plus ou du moins ; l’un est plus nacurel, l’autre est plus poly. Les Grammairiens
          ne sont pas ceux qui
          parlent le mieux ; &amp; la Vieille d’Athenes qui reprochoit à Theophraste son langage
          Provincial, n’en
          jugeoit que par l’accent &amp; par quelque mot affecté à sa Nation, &amp; non pas par les
          regles de la
          Grammaire. On ne parle jamais mieux que quand on parle naturellement, &amp; suivant la
          naïveté &amp; le génie
          de la Langue. Les Orateurs &amp; les plus éloquens sont contraints d’y avoir recours,
          &amp; d’abandonner l’Art
          pour suivre la Nature. Ciceron dit d’une certaine Lelie, qu’elle parloit si naturellement,
          &amp; avec tant de
          pureré la Langue Latine, qu’il sembloit qu’on entendoit ou Plaute, ou Nevius. Les Femmes
          &amp; les Enfans
          sçavent mieux les longues &amp; les bréves de la Langue qu’ils parlent, &amp; s’expliquent
          avec plus de
          facilité &amp; d’une maniere plus touchante, que les plus habiles Orateurs ; ce qui a fait
          dire à un Moderne,
          que bien parler estoit moins l’ouvrage de la Raison &amp; de la Science, que d’une bonne
          habitude, &amp; d’une
          heureuse naissance.</p>
        <p>Toutes les Nations ont des expressions conformes à leurs pensées, &amp; il n’y a point de
          Langue, pour
          barbare qu’elle puisse estre, qui n’ait sa force &amp; son énergie, sa grace &amp; sa
          délicatesse, selon les
          sentimens qu’ont les Peuples qui la parlent. On se trompe de dire qu’une Langue est plus
          majestueuse, ou plus
          douce qu’une autre, &amp; de vouloir tirer de là son excellence. Chacun s’exprime
          parfaitement en sa Langue.
          Il n’y a que la maniere de penser qui est diférente chez les Peuples, &amp; qui fait la
          diversité des Langues.
          Les uns sont fiers, les autres sont doux ; les uns froids &amp; pesans, les autres
          boüillans &amp; pleins de
          feu. Tous ces caracteres inspirent des pensées toutes opposées, d’où viennent les diverses
          manieres de
          s’exprimer. C’est aussi la raison pourquoy chacun estime sa Langue, &amp; la préfere à
          toute autre, parcequ’il
          s’explique mieux par elle. S’il y a des Peuples qui parlent mieux les uns que les autres,
          c’est qu’ils pensent
          plus juste. Quintilien dit que ceux qui enseignent à bien dire, doivent enseigner à bien
          pénser ; &amp;
          Ciceron, que le raisonnement estoit la Mere des belles paroles. Mais il y a des Nations
          qui ont beaucoup
          d’esprit, &amp; dont le langage est si grossier &amp; si barbare ? Il est vray ; mais il
          ne s’agist pas icy du
          jugement, du bon sens, &amp; de la profondeur du raisonnement. Il est question de
          délicatesse, de pureté,
          &amp; il est certain que parmy ces Nations-Ià, ceux qui ont plus de délicatesse d’esprit,
          parlent plus
          poliment que les autres.</p>
        <p>Les Peuples qui se piquent de science &amp; de galanterie, parlent mieux que les autres,
          &amp; rendent leurs
          Langues plus florissantes. Les Espagnols, les Italiens, &amp; les François, l’emportent
          par cette raison-là
          sur toutes les Nations du Monde. Aussi ces Langues sont-elles plus polies &amp; plus en
          usage. Peu des autres
          Peuples écrivent en leur Langue. S’il y a quelques Sçavans, ils écrivent en Latin. La
          necessité nous fait
          apprendre les Langues étrangeres. On les apprend rarement avec plaisir. La prononciation
          en est fatiguante,
          &amp; les Peuples de l’Europe ont la langue &amp; le gosier peu disposez pour les Langues
          Orientales. Nous
          apprenons ces Langues dans les voyages, comme les Bestes qui apprennent leur cry de celles
          de leur espece,
          parce que la pasture en est la cause ; car enfin quoy que la parole soit naturelle à
          l’Homme, elle est en
          quelque façon artificielle, puis qu’il l’apprend d’un autre, &amp; en veuë de quelque
          chose qui luy est
          necessaire.</p>
        <p>Les Princes d’Allemagne &amp; la Noblesse du Septentrion, sont fort curieux de sçavoir
          les Langues. Ce n’est
          pas le moindre sujet de leurs éloges. Les Espagnols ne se piquent pas tant de cette
          curiosité, &amp; hormis
          les Langues qu’ils sont obligez de sçavoir par la vaste étenduë de leur domination, ils ne
          sçauroient que
          celle de leur Nourice. Les François s’attachent beaucoup à la leur. Ils la regardent non
          seulement comme
          necessaire, mais comme capable des plus hautes connoissances. Ils en font une étude
          particuliere, ce qui fait
          qu’ils s’appliquent moins aux autres. C’est aussi le veritable moyen de porter une Langue
          vivante au plus haut
          point de perfection où elle puisse atteindre ; car le meslange des autres Langues, loin de
          l’enrichir, comme
          quelques-uns ont crû, la défigure &amp; la rend barbare. Pour luy conserver son veritable
          génie, il la faut
          parler dans sa pureté. Les Romains n’embellirent la Langue Latine, qu’en negligeant toutes
          les autres ; &amp;
          lors que par l’étenduë de l’Empire Romain ils furent obligez de parler le langage des
          Peuples qu’ils avoient
          soûmis, ils devinrent étrangers &amp; barbares dans leur Langue aussi-bien que dans leurs
          mœurs.</p>
        <p>Continuez donc, beaux Esprits, de travailler au grand Ouvrage de nostre Langue. C’est de
          vos doctes veilles qu’elle peut recevoir son étenduë &amp; sa perfection. Non seulement
          vous trouverez cet illustre vulgaire que le Dante a cherché dans la Langue Italienne, mais
          vous rendrez le François préferable au Latin, &amp; digne de la majesté de nostre Empire.
          Enfin si ce doit estre l’Ouvrage d’un puissant Monarque, de qui peut-on encor l’attendre
          plus probablement que de <hi rend="sc">Loüis Le Grand</hi>, qui par sa Royale protection
          nous met en état de répandre la Langue Françoise sur toute la Terre par vos Ecrits, comme
          il le fait par ses glorieux Exploits ?</p>
        <label rend="right">D.L.V.R.</label>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>