<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title />
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher />
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p />
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Tandis que les uns conduisent l’Amour jusqu’au Sacrement, les autres s’effrayent
                    d’un engagement pour toute la vie. Voyez ce que propose là-dessus un Amant qui
                    prétend n’avoir en veüe que le seul intérêt de sa Maistresse.</p>
                <label>L’AMANT DES-INTERESSE.</label>
                <l><hi rend="italic">IRis</hi>, vous ne sçauriez mieux faire, </l>
                <l>Vous trouvez, vous voyez dans la belle saison,</l>
                <l>Qu’un Amant est pour vous un meuble nécessaire;</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Vous en voulez prendre un, &amp; vous avez raison. </l>
                <lb />
                <l>Sans la douceur d’aimer, la vie est insipide,</l>
                <l>C’est de tous les plaisirs le plaisir le plus doux;</l>
                <l>Vous avez ce qu’il faut pour le rendre solide,</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Et je m’en fierois bien à vous.</l>
                <lb />
                <l>Vos yeux brillent d’un feu qui pénètre les ames,</l>
                <l>Il n’est cœur pres de vous qui n’en soit embrasé,</l>
                <l>Et sur le plus rebelle aux amoureuses flammes</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Le triomphe vous est aisé. </l>
                <lb />
                <l>Comme à l’envy pour vous tout le monde soûpire,</l>
                <l>Vous pouvez pour aymer suivre vostre désir;</l>
                <l>Mais parmy tant d’Amans cherchant à bien choisir,</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Gardez-vous de prendre le pire.</l>
                <lb />
                <l>Quoy qu’ils prétendent tous estre francs</l>
                <l>Qu’aucun semble n’avoir l’ame dissimulée,</l>
                <l>Il en est de vrais &amp; de faux,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Et c’est marchandise mêlée. </l>
                <lb />
                <l>Souvent le plus prodigue en sermens amoureux,</l>
                <l>Est à tromper le plus habile,</l>
                <l>Et pour un jeune Objet rien n’est plus dangereux</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Que d’estre en écoutant de croyance facile. </l>
                <lb />
                <l>De cent choses qu’un Amant dit,</l>
                <l>Quelquefois il n’en pense aucune,</l>
                <l>Et sur la bonne-foy, comme elle est peu commune,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Bien luy prend qu’on luy fait crédit. </l>
                <lb />
                <l>Je dis plus, cet Amant qui vous donne assurance</l>
                <l>De n’adorer jamais que vos jeunes appas, </l>
                <l>En vous le protestant, peut dire ce qu’il pense,</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Mais il pense ce qui n’est pas.</l>
                <lb />
                <l>Reglez-vous là-dessus, &amp; sans vous mettre en peine</l>
                <l>Si l’on a dans le cœur ce qu’on y croit sentir,</l>
                <l>Tenez pour maxime certaine,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Que l’Amour ne sçait que mentir. </l>
                <lb />
                <l>S’atacher sans réserve est de la vieille mode;</l>
                <l>Ainsi de tant d’Amans que charment vos beaux yeux,</l>
                <l>Ne prenez pas celuy qui semble aimer le mieux,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Mais seulement le plus commode. </l>
                <lb />
                <l>Les Dolens qu’un regard vers un autre échapé</l>
                <l>Réduit aussitost à la plainte,</l>
                <l>Vous tiendroient sans cesse en contraintes;</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Défiez-vous d’un cœur d’amour trop occupé. </l>
                <lb />
                <l>Quiconque s’en fait moins un plaisir qu’une affaire,</l>
                <l>Sur le moindre soupcon devient resveur, jaloux.</l>
                <l>Pour luy prouver qu’on l’aime, on ne peut assez faire,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Et cela ne vaut rien pour vous. </l>
                <lb />
                <l>Il vous faut un Amant bon à tous, sociable</l>
                <l>Avec qui vivre sans façon,</l>
                <l>Et qui d’humeur toûjours traitable,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Lors que vous direz oüy, ne disez jamais, non. </l>
                <lb />
                <l>J’en connois un qui fera vostre affaire,</l>
                <l>Aisé, jamais grondant, &amp; toûjours gratieux;</l>
                <l>Quand exprés vous le feriez faire,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Vous auriez peine à trouver mieux. </l>
                <lb />
                <l>En tout temps, vous n’aurez qu’à dire,</l>
                <l>Telle qu’il vous verra, tel vous le trouverez;</l>
                <l>Il rira quand vous voudrez rire,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Pleurera quand vous pleurerez. </l>
                <lb />
                <l>Si vous estes d’humeur à souffrir qu’il badine,</l>
                <l>Avec vous il badinera.</l>
                <l>Si survenant en tiers, il voit qu’il vous chagrine,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Aussi-tost quelque affaire ailleurs l’appellera. </l>
                <lb />
                <l>Je ne vous promets rien pour luy qu’il n’accomplisse;</l>
                <l>Et pour marquer ma bonne-foy,</l>
                <l>Cet Amant, belle Iris, est moy,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Qui peut-estre en amour ne suis pas trop Novice. </l>
                <lb />
                <l>Pour éprouver ce que je sçay,</l>
                <l>Voyez jusqu’où pour vous ira ma complaisance.</l>
                <l>D’autres pour s’engager voudroient quelque assurance;</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Pour moy, je me donne à l’essay. </l>
                <lb />
                <l>Hazardez pour épreuve une intrigue secrete,</l>
                <l>Dont l’Amour avec nous soit l’unique témoin ;</l>
                <l>Et selon que de moy vous serez satisfaite,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Ou vous reculez, ou vous irez plus loin. </l>
                <lb />
                <l>Du moins comme en amour plus qu’en toute autre chose,</l>
                <l>Tous les commencemens sont doux,</l>
                <l>Les débuts de tendresse ou mon cœur se dispose</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Seront agreables pour vous. </l>
                <lb />feront assurez feront assurez 
                <l>Après quelque temps, s’il vous semble</l>
                <l>Qu’un autre Amant sera mieux vostre fait,</l>
                <l>Tant tenu, tant payé, plus de commerce ensemble,</l>
                <l><seg type="tab"></seg>Vous aymerez ce plus parfait. </l>
                <lb />
                <l> Agir ainsi, n’est pas chercher à vous surprendre. </l>
                <l>L’essay que je propose est pour vostre intérêt;</l>
                <l>Songez-y, belle Iris ; si le party vous plaist,</l>
                <l><seg type="tab"> </seg>Il ne tient qu’à vous de le prendre. </l>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>