<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        <head>Histoire Enigmatique</head>
        <bibl>
          <title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1679 (tome VI), p.
          292-299. </bibl>
        <label rend="center">HISTOIRE <lb />ENIGMATIQUE. </label>
        <p>
          <hi rend="i">Sans compliman, Monsieu du Marcure, je vou zenvoyon notte penseye, à qui vou
            donneré queu nom i
            vou plara. Vou l’arrié zeuë putost, mas j’avon fait un viage en Biausse pour acheté dé
            Mouton, &amp; j’en
            éton revenu aveuc une fiavre tiarse qui nou za tou démonté le cerviau. Heureuseman avan
            que de party,
            j’avion par le Tabailion de Varsaille fait boutre sque vla en langage à la Courtisane.
            Si vou ne le trouvé
            pas bian, vou zen pouvé changé tou cen qui vou plara, sans que sla nous déplaze.</hi>
        </p>
        <p>Quoy que publient les Italiens &amp; les Espagnols, je soûtiens que la Nation Françoise
          est celle de toute
          l’Europe, &amp; par conséquent de tout le Monde, qui traite l’amour avec plus de
          galanterie. Tous les Hommes
          &amp; toutes les Femmes y semblent estre nez pour aimer ; &amp; si les exclamations, &amp;
          les entousiasmes
          n’y sont pas si grands, ny si fréquens que chez les Nations que j’ay nommées, l’air libre
          &amp; dégagé, qui
          paroist dans toutes les actions des François, &amp; principalement en amour, est à
          preférer aux affectations
          dont les autres Païs ont reçeu l’usage.</p>
        <p>Comme les Anglois approchent de nous plus qu’aucune Nation de l’Europe, dans les galantes
          manieres d’aimer,
          le genre d’amour que je propose icy en Enigme, ne se pratique parfaitement que chez ces
          deux Nations.</p>
        <p>Les Amans dans cette sorte de passion, &amp; l’Objet qu’ils poursuivent, sont toûjours
          quasi de mesme Sexe.
          Les Roys, les Princes, &amp; les plus grands Seigneurs, sont souvent les plus empressez
          dans cet amour, &amp;
          quand les Particuliers en sont atteints, ce n’est que sous les auspices de ces Puissances,
          qu’ils peuvent
          trouver moyen de se satisfaire.</p>
        <p>Personne, pourveu qu’il trouve quelque accés chez eux, n’est refusé pour Rival de leurs
          poursuites.</p>
        <p>Ils tiennent mesme des Gens à leurs gages, &amp; ne les entretenant que dans le seul
          dessein de les avoir
          pour Rivaux, ceux qui se montrent les plus opiniâtres, sont ceux qui en sont les plus
          estimez.</p>
        <p>Chaque Poursuivant fait de la dépense, &amp; se donne de la peine suivant ses forces pour
          parvenir à son
          point ; mais tous n’y arrivent pas en mesme temps. Il y en a pourtant peu qui se retirent
          sans estre venus à
          bout de leur dessein, quoy qu’il en arrive quantité apres que les autres se sont déjà
          satisfaits.</p>
        <p>Il se trouve dans le cours de cet Amour quantité de traverses, de tours, &amp; de détours
          ; &amp; les choses
          qui dans la suite d’une autre passion désesperent, &amp; fatiguent ordinairement les
          Amans, servent dans
          celle-cy à leur donner du plaisir &amp; de la joye.</p>
        <p>Mais ce qu’il y a d’étonnant, c’est que ces Gens passionnez, comme je vous les dépeins,
          n’ont ces emportemens
          de passion que pendant cinq ou six heures au plus, &amp; cela va rarement à une journée
          entiere. Cependant
          l’on peut dire qu’ils conservent toûjours le levain de la mesme passion dans l’âme, car
          ils n’ont pas le plus
          souvent pris un jour de repos, qu’ils cherchent un Objet nouveau, s’y attachent comme au
          premier, &amp;
          faisant la mesme poursuite, s’engagent aux mesmes peines &amp; dépenses qu’ils ont déja
          faites.</p>
        <p>Ce qui doit augmenter vostre étonnement dans cette sorte de passion, c’est que l’Objet
          qui leur donne tant de
          peine, n’est pas plûtost rendu à leur poursuite que la plûpart le méprisent, &amp;
          l’abandonnent aux plus
          brutaux d’entr’eux, qui sans songer que ces premiers ont estimé sa conqueste digne de
          leurs soins, le
          dépoüillent cruellement, &amp; non contens d’un traitement si barbare, l’abandonnent de
          nouveau à de plus
          brutaux qu’eux, qui pour se vanger de la peine qu’ils ont euë à sa poursuite, le déchirent
          par morceaux, &amp;
          apres en avoir rassasié &amp; assouvy leur rage, en laissent errer les pitoyables restes
          de tous costez, sans
          aucun soucy de ce qu’ils deviendront.</p>
        <p>Si quelquefois les plus raisonnables en prennent quelques reliques, ils ne les conservent
          que pour en faire
          des le mesme jour une Enseigne à leur vanité.</p>
        <p>Quelque étrange que vous paroisse cette passion, elle est pourtant universellement
          approuvée des honnestes
          Gens, &amp; il s’en trouve qui en sont si possedez, qu’ils en parlent à tous propos.
          Jusqu’icy aucun Casuite
          ne l’a blâmée, &amp; je connois des Personnes d’une profession tres-réguliere qui en font
          leurs principaux
          amusemens.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Je m’attan que vou zeste aussi ampasché qu’un outre à deviné ce que je voulon
            dire par ste balle
            Aligorie, car l’an m’a dit que sla s’apelet comme ça. Je vous laisserion bian deviné,
            mas comme il faut que
            vou jugié si l’an a bian rancontré ou non, je vous diron que c’est …. . Anfin, Monsieur
            du Marcure, je vou
            zenvoyon notte pensaye comme je vou l’avon dit au commanceman. Si alle est bonne tant
            mieux, si mechante,
            tan pis ; guesbe enporte qui s’en soucie. Je son pourtan à vandre &amp; dépandre, votre
            ptit sarviteur.</hi>
        </p>
        <label rend="sc right">Le Bargé De Porche-Fontaine.</label>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>