<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        <head>Lettre de plainte d’une fleur d’orange au Mercure galant, en faveur du Berger
          Fleuriste</head>
        <bibl>
          <title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre 1680 (tome XII), p.
          283-297. </bibl>
        <label>LETTRE DE PLAINTE <lb />D’UNE <lb />FLEUR D’ORANGE, <lb />AU MERCURE GALANT, <lb />
          <hi
            rend="i">En faveur du Berger Fleuriste.</hi>
        </label>
        <p>On a bien sujet de se plaindre de vous, Seigneur Mercure. Quoy, ne pas mettre un point,
          ny une virgule, aux
          Ouvrages qu’on vous envoye, quand il y en manque ; n’y pas réformer un mot suranné, ny un
          mauvais son, lors
          qu’il s’y en trouve, &amp; faire enfin passer du Particulier au Public, la Prose &amp; les
          Vers comme vous les
          recevez, sans mesme en corriger les plus grosses fautes ! C’est en verité n’avoir guére de
          charité pour le
          prochain, ny guere de bonté pour les Personnes qui contribuënt si obligeamment à vous
          donner des pratiques
          agréables. Vous avez beau dire, comme vous faites au commencement de vostre Ordinaire
          d’Octobre dernier, Que
          vous n’avez que le temps d’écrire les choses, sans avoir celuy de les polir ; &amp;
          vouloir insinuër par là
          que l’on vous doit épargner, si vous laissez les Ouvrages des autres imparfaits, puis que
          vous n’avez pas le
          loisir de perfectionner les vostres, c’est toûjours manquer de charité, &amp; si je m’en
          plains c’est avec
          justice. Ce defaut de charité est cause d’une grande querelle que j’ay euë depuis quelques
          jours avec une de
          mes Compagnes des plus qualifiées. Voicy comme cela s’est passé. J’estois dans une jolie
          Serre, où je me
          divertissois à lire vostre dernier Extraordinaire, avec quelques Fleurs de Grenade &amp;
          de Jasmin d’Espagne.
          Nous estions tombées sur la conclusion de l’Histoire amoureuse du Muguet &amp; de la
          Violette, composée par le
          Berger Fleuriste. Ce Berger est de nos bons amis depuis longtemps, &amp; nous recevons
          chaque jour des marques
          de son amitié, par le soin qu’il prend de nous fournir abondamment tout ce qui nous peut
          servir &amp; plaire.
          Nous prenions aussi grand plaisir à la lecture de ses Vers, aisez &amp; galans, &amp;
          aprés l’avoir achevée
          nous la recommencions, lors que nous fûmes interrompuës, à l’endroit où une lumiere se met
          en état d’executer
          l’ordre que la sage Impériale luy avoit donné, d’aller éclairer le Muguet, sur la conduite
          déreglée de sa
          Maîtresse. Le sujet de l’interruption fut l’arrivée d’une Roze musquée, qui venoit rendre
          visite aux Fleurs de
          Grenade. Elles la receurent avec la civilité qui se pratique entre nous, &amp; luy firent
          prendre place au
          dessus d’elles, &amp; au dessous de moy, ce qui la chagrina un peu, à cause du rang
          qu’elle prétend sur toutes
          les Fleurs. Elle est comme vous sçavez, jolie, mignonne, assez blanche, &amp; d’assez
          bonne odeur ; mais elle
          est comme ses Sœurs, d’humeur à piquer jusques aux Divinitez, &amp; par consequent à
          n’épargner personne,
          &amp; fait mesme la délicate &amp; la sçavante. Elle nous fournit une belle preuve de tout
          cela, comme vous
          allez entendre. La conversation qu’on eut avec elle, commença par la loüange de l’Astre
          qui nous donnoit alors
          de si beaux jours. Elle continua par les nouvelles de ce qui s’estoit passé de plus galant
          dans nostre Empire
          depuis le Printemps, &amp; enfin elle se tourna sur le Livre que nous lisions. On le
          presenta à la Roze
          musquée, qui l’ayant ouvert, tomba justement à l’endroit où nous estions demeurées.
          C’estoit des Vers, elle
          les aime, &amp; leut aussi-tost ceux que voicy.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Pour lors nostre Muguet faisoit refléxion</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>A cette ardente passion </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Que l’on venoit de combatre, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Qui d’un coup avoit sçeu
              l’abatre </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Malgré son indignation ; </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Et s’en entretenoit avec une
              Pensée, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Petite Fleur de bonne affection, </l>
            <l rend="i">Qui la nommoit tout-franc, une ardeur insensée.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>A cette lecture la Roze musquée s’ennuye, prit feu, &amp; s’écria, Cacophonie,
          Cacophonie, épouventable &amp;
          terrible Cacophonie. Les Fleurs de Grenade ny moy qui n’entendions point ce mot de
          Cacophonie, crûmes qu’elle
          disoit Cacofolie, &amp; luy demandâmes de quelle folie elle vouloit parler. Je parle de
          folie, puis que vous
          le voulez, nous répondit-elle ; car en fut-il jamais une plus grande, que de faire
          imprimer en Vers, ce qui ne
          vaudroit mesmes rien en Prose ?</p>
        <quote>
          <l rend="center i">Il l’en entretenoit,</l>
        </quote>
        <p>reprit-elle, ô Dieux, quel mot, quel grand mot, quel rude mot ! j’en ay la gorge &amp;
          l’oreille si fort
          écorchées, que je desespere d’en guerir de trois mois ; sa veuë mesme m’a fait mal aux
          yeux. Une des Fleurs de
          Grenade luy dit qu’elle estoit bien délicate : Une autre ajoûta qu’elle estoit bien facile
          à blesser ; mais
          pour moy, prenant la chose plus sérieusement, &amp; en veritable Amie du Berger Fleuriste,
          je luy repliquay
          que ces mots se disoient si ordinairement en Prose, qu’ils pouvoient bien passer en Vers
          libres &amp;
          naturels, &amp; qu’il n’y avoit pas tant de lieu de s’écrier &amp; de se plaindre comme
          elle faisoit. Elle se
          railla de mes raisons, &amp; persevera dans sa critique. Ce procedé me fâcha &amp;
          m’aigrit ; nous en vinsmes
          aux reproches &amp; aux injures, &amp; nous en serions peut-estre venuës aux prises, sans
          la nuit qui nous
          sépara. Depuis cette rupture, nous ne nous sommes point reveuës, sinon avec toute la
          froideur de l’Hyver,
          &amp; je ne pense pas que la paix se fasse si-tost entre nous, si Flore n’y interpose son
          autorité absoluë.
          Voila, Seigneur Mercure, la querelle que vous avez causée par vostre peu de charité. Le
          Jasmin d’Espagne dit
          qu’il auroit esté effectivement mieux de mettre, Il s’en ouvroit, ou il en parloit à
          certaine pensée, que
          d’employer, Il s’en entretenoit ; mais doit-on croire une Fleur Espagnole sur une façon de
          parler Françoise ?
          S’il dit vray, que ne réformiez-vous ces paroles ? la Roze &amp; moy serions encore bonnes
          amies, quoy que
          toûjours un peu jalouses l’une de l’autre pour le rang, &amp; vous ne m’entendriez pas
          aujourd’huy me plaindre
          de vous. Il me semble que vous me répondez déjà, que ceux qui vous envoyent des Pieces ont
          tout le loisir qui
          leur est nécessaire pour les mettre dans leur perfection, &amp; que si ce n’est pas assez
          de trois mois, ils
          en peuvent prendre six. Cela n’est pas à nier ; mais le Berger Fleuriste estoit si fort
          persuadé par le bruit
          commun, que vous preniez le soin de rectifier toutes les galanteries qui vous passoient
          par les mains, que je
          sçay de bonne part, qu’à peine se donna-t-il le temps de relire celle dont il s’agit, lors
          qu’il vous
          l’envoya. S’il avoit esté averty du contraire, il auroit examiné ce petit Ouvrage avec
          plus de soin, &amp; ne
          seroit pas tombé dans la faute qu’on luy reproche. Il se fioit en vous, &amp; vous luy
          avez manqué. Cela luy
          apprendra à estre plus exact une autre fois ; &amp; d’autres profiteront de la
          connoissance de son avanture,
          s’ils sont sages. Ce qui est fâcheux c’est de servir d’exemple ; mais comme il a plus de
          charité que vous,
          &amp; qu’il vous aime, il ne desagréera pas de voir tourner sa disgrace à l’avantage de
          ceux qui travaillent
          dans vos Extraordinaires au divertissement de ce Royaume, &amp; de tous les autres Etats
          qui entendent nostre
          Langue. Voila, Seigneur, Mercure, ce que j’avois à vous dire ; &amp; sçachant que vous
          m’aimez, je ne doute
          point que vous ne preniez le tout en bonne part, que vous ne blâmiez mesme avec moy la
          Critique de la Roze
          musquée, &amp; que vous ne me donniez toûjours la préference sur elle dans nostre Empire,
          quoy qu’elle se
          prétende nostre Reine. Mais afin que sa Critique ne laisse point de mauvaise idée de la
          charmante
          versification du Berger, qui a de si grands soins de mes Sœurs &amp; de moy, je veux vous
          communiquer un Recit
          de sa façon, qu’il fit chanter il y a quelque temps,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Pour donner du plaisir à certaine Immortelle,</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>
              <space
                rend="tab"> </space>Maîtresse de son cœur, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Qui n’est ny Déesse, ny Fleur, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Mais mille fois plus belle. </l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Ce Concert se fit dans une petite Forest d’Orangers, qu’il cultive, entre deux agreables
          Ruisseaux, où il y a
          un bon Echo, &amp; où vous pouvez juger que je ne manquay pas de me trouver.</p>
        <quote>
          <label>RECIT CHANTÉ PAR <lb />Les Trois Graces, à la gloire de l’Amour. </label>
          <lg>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Silence dans ce Bois, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Qu’on écoute nos voix, </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Nous chanterons l’aimable peine </l>
            <l rend="i">Qui fait si doucement languir &amp; soûpirer.</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Zéphirs, retenez vostre haleine
              ; </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Ruisseaux, cessez de murmurer ; </l>
            <l rend="i">Oyseaux, ou taisez-vous, ou volez dans la Plaine ;</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Et vous, Echo, ne repétez jamais </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Les discours que nous aurons
              faits. </l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Non, venez, entrez tous </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>En concert avec nous, </l>
            <l rend="i">Puis que vous souffrez les atteintes</l>
            <l rend="i">Du mal dont nous voulons publier les douceurs ;</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Zéphirs, continuez vos plaintes
              ; </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Ruisseaux, expliquez vos
              douleurs ; </l>
            <l rend="i">Chantez, petits Oyseaux, vos desirs &amp; vos craintes ;</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Et vous, Echo, repétez nos
              discours </l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Mille &amp; mille fois tous les
              jours. </l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Que l’humeur honneste &amp;
              sincere </l>
            <l rend="i">Bannisse de ces Lieux la feinte &amp; le mistere.</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Parlons franc, dites-nous,
              Zéphirs, </l>
            <l rend="i">Est-il rien de si doux que les tendres soûpirs ?</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>N’est-ce pas dans les larmes, </l>
            <l rend="i">Ruisseaux, que vous trouvez les plus aimables charmes !</l>
            <l rend="i">
              <space rend="tab"> </space>
              <space rend="tab"> </space>Oyseaux, vos petits cœurs </l>
            <l rend="i">Où se plaisent-ils plus, qu’au milieu des langueurs ?</l>
            <l rend="i">Et vous, Echo, contant vostre martire,</l>
            <l rend="i">N’avez-vous pas du plaisir à le dire ?</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Mortels, apres cela, plaignez-vous de vos feux,</l>
            <l rend="i">Grondez l’Amour, maudissez son Empire ;</l>
            <l rend="i">Ses tourmens sont cent fois plus doux que douloureux.</l>
            <l rend="i">Qui souffre, qui languit, qui pleure, &amp; qui soûpire,</l>
            <l rend="i">S’il est fidelle Amant, n’en est pas moins heureux.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Je ne vous dis rien, Seigneur Mercure, de la beauté de ces Vers. Je m’en rapporte à vous.
          Jugez-en, &amp;
          croyez-moy, s’il vous plaist, vostre tres-humble Servante,</p>
        <label rend="right sc">Fleur D’Orange.</label>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>