<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Je ne doute point, Madame, que vous n'appreniez avec plaisir que le Roy par un effet de sa bonté naturelle, a agréé le retour d'un Homme qui est sorty de France depuis quinze ans, &amp; qui après avoir voyagé en Allemagne, en Angleterre, aux Païs-Bas, &amp; en Italie, s'estoit enfin étably dans la fameuse Université de Padoue. Vous avez connu M<hi rend="sup">r</hi> Patin, Medecin, &amp; Professeur à Paris, Fils du Professeur Royal. C'est de luy dont je vous parle. On m'apprend que la République de Venise luy donna d'abord de l'employ en luy conférant une Charge de Professeur en Medecine, dont il s'est acquité avec un applaudissement universel. Peu de temps après, elle le fit Chevalier de S. Marc; &amp; la premiere Chaire de Chirurgie ayant vaqué depuis peu, les Réformateurs de l'Académie l'ont nommé tout d'une voix pour la luy faire remplir, avec trois cens Ducats d'augmentation. Cette Place avoit été autrefois occupée par Vésale, Spigelius, Aquapendente, Marchettis, &amp; autres grands Hommes, dont la mémoire sera toujours estimée. Comme M<hi rend="sup">r</hi> Patin est tout rempli de mérite, &amp; qu'il s'est attaché dès son bas âge à toutes les particularitez de la Medecine, on est fort persuadé qu'il répondra pleinement à la réputation de tant d'illustres Prédecesseurs. Vous avez sçeu le degré d'honneur qu'il s'est acquis dans la connoissance des Médailles &amp; de toutes sortes d'Antiquitez. Tous ceux qui s'appliquent à cette étude entretiennent correspondance avec luy, &amp; c'est ce qui rend son nom célebre par toute l'Europe. Il a donné au Public diférens Traitez de Medecine, &amp; d'autres Livres qui sont autant de témoignages de l'étendue &amp; de la beauté de son Génie. Vous demanderez peut-être quelle dignité est celle de Chevalier de S. Marc. Je vais vous l'apprendre. Il y en a de trois sortes. La première est une espèce de récompense, dont le Senat honore particulierement ceux d'entre les Nobles Vénitiens, qui ont fait de grandes actions pour le service de la République. […] Quoy que ceux-ci portent une même marque de Chevalerie, on fait grande différence entre ceux qui se font publiquement dans l'Excellentissime College, &amp; ceux qui en reçoivent le caractère en particulier dans la Chambre du Doge, qui a le pouvoir d'en créer de cette sorte quand il luy plaist. Voicy ce qui se pratique pour la Réception des premiers. L'Excellentissime College estant assemblé, le Cavalier du Doge, accompagné de l'Ecuyer, &amp; des autres Officiers de Sa Serénité, fait entrer celuy qu'on doit recevoir, &amp; le conduit, après les trois revérences ordinaires, jusqu'au second degré du Trône. Après qu'il s'y est mis à genoux, le Doge assis sous un Dais au milieu de la Seigneurie, luy fait connoistre la résolution qui a été prise de le faire Chevalier de S. Marc, ensuite dequoy il le frape de l'Epée Ducale sur chaque épaule, luy disant à chaque fois […]. luy disant à chaque fois, <hi rend="italic">Esto miles fidelis</hi>, &amp; puis sur la teste en disant encor, <hi rend="italic">Esto Eques divi Marci</hi>. Dans ce mesme temps ses Officiers luy attachent aux pieds les Eperons d'or qu'ils retirent auffi-tost. Cela estant fait, le Doge luy met au col une Chaine d'or, où pend le Lion de <hi rend="italic">S. Marc</hi>, Symbole ordinaire de la Republique. Au sortir de là, il est conduit par ses Officiers, jusques à la Porte du Palais, au bruit des Clairons &amp; des Trompettes. Ceux qui sont receus ont le droit de Bourgeoifie, &amp; le privilege de porter dans leurs Armes un muscle de Lion pour cimier. C'est un honneur qu'on estime fort. La distinction dont M<hi rend="sup">r</hi> Patin a esté gratifié en le recevant, c'est que la plûpart de ceux qu'on crée Chevaliers de cette forte, achètent la Chaine qu'on leur met au col, &amp; qu'il doit la fienne à la libéralité de la Republique. La Croix d'or qui pend au bas est chargée d'azur. Je vous envoye la figure de la Face droite, &amp; du Revers.</p>
      </div>