<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>La jeune Noblesse qui aime tant à se signaler, doit avoir beaucoup de joye d’une Entreprise faite dans l’Amérique, à laquelle jusqu’icy personne n’avoit pensée, &amp; qui pourra dans la suite causer à la France de grands avantages. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Coulon, &amp; paroist digne de cet illustre Ecuyer. Il a toûjours eu une passion si forte pour ce qui regarde la Cavalerie, &amp; en mesme temps un soin si particulier de l’éducation des Gentilshommes qu’on luy donne à élever dans son Académie, qu’ayant appris qu’il y avoit des Chevaux extraordinairement bons &amp; bien faits dans les Antilles, il a fait partir exprès depuis quelques jours M<hi rend="sup">rs</hi> de Pain &amp; du Cornet ses Parens, &amp; Ecuyers de Sa Majesté, pour aller dans les Isles de Bonnaires, Corrossole, &amp; Roubbe<hi rend="sup "><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Îles hollandaises de Conaires, Curaçao &amp; Aruba. [NDE]</note></hi>, d’où ils en doivent amener en France un nombre considérable. On dit que les Chevaux de ces Isles sont d’une admirable beauté, que la vîtesse en est surprenante, &amp; qu’ils ont des agrémens qui passent tout ce qu’on peut s’en imaginer. Comme M<hi rend="sup">rs</hi> de Pain &amp; du Cornet ont travaillé fort longtemps sous M<hi rend="sup">r</hi> Coulon, on a sujet d’espérer un heureux succès de cette Entreprise, puis qu’on demeure d’accord qu’il est l’un des Hommes du monde qui a le plus d’expérience, &amp; qui se connoît le mieux à tout ce qui est du fait de la Cavalerie. Il y a pres de soixante ans qu’il s’en mesle, ce qui le rend le plus ancien Ecuyer du Royaume, &amp; peut-estre de toute l’Europe. Son Académie a toûjours passé pour tres-bien montée &amp; tres-bien reglée. On n’y prend pas moins de soin de former l’Esprit, que le Corps des Gentilshommes que l’on y met. Outre qu’on y apprend à monter à Cheval, à faire des Armes, à Voltiger, à Dancer, on y enseigne les Mathématiques, &amp; sur tout les Fortifications, qui en sont une des parties les plus utiles pour ceux qui sont nez pour le Mestier de la Guerre, les Evolutions Militaires, l’Exercice du Mousquet, de la Pique, &amp; du Drapeau, l’Histoire, la Géographie, &amp; la Politique. Il n’y a pas bien longtemps qu’on voyoit dans l’Académie de M<hi rend="sup">r</hi> Coulon cinq Princes Souverains, deux Fils naturels de Roy, six ou sept Fils de Ducs &amp; Pairs ; &amp; maintenant elle est remplie d’une Noblesse fort nombreuse &amp; fort illustre, tant de ce Royaume que des Païs Etrangers.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
