<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p/>
        <p>[…] Apres la Chambre de Mercure, on trouve celle de Mars, choisie pour l’Assemblée des Joüeurs. Ce Dieu des Batailles est dans le milieu du Platfonds, environné d’Armes que l’on prend soin de luy préparer. La Gloire & Bellone sont peintes dans les deux Tableaux des costez. Quatre Bas reliefs ronds, & deux en ovale, sont aux costez de ces trois Tableaux, & font voir des Héros marchant à la Guerre. Les Bordures, les Angles, & la Frise, sont enrichis de Trophées d’Armes en relief doré. Six Portraits du Titien sont sur les quatre Portes, & sur deux Cabinets de marqueterie d’une délicatesse merveilleuse. Six Groupes de Figures d’argent, quatre Statües, & quatre Buires de mesme métal, hauts d’un pied & demy, ornent les deux Cabinets. Deux Cuvetes d’argent en ovale, de quatre pieds de haut, sur six de large, portent des Vazes de deux pieds ; & quatre Sceaux de mesme hauteur les accompagnent. Quatre grand[e]s Buires de six pieds de haut, sont aux Angles ; & deux grands Lustres, le tout d’argent, pendent aux deux bouts de la Chambre. Deux grands Miroirs, avec des Bordures d’argent à cartouche, sont au dessus de deux Tables, sur lesquelles posent deux grandes Corbeilles, quatre grands Chandeliers, & quatre petits aussi d’argent, ainsi que les Tables. Des Girandoles portées par quatre Guéridons de mesme richesse, accompagnent ces deux Tables, & parent les entre- deux des Fenestres. Des Chénets & des Vazes d’argent ornent la Cheminée, au dessus de laquelle on voi [sic] un Tableau de Paul Véronese, représentant la Sainte Famille. Il est haut de huit pieds quatorze pouces, sur six pieds onze pouces. Au costé droit est un grand Tableau, où le même Paul Véronese a peint Nostre Seigneur avec les Pelerins d’Emaüs, haut de neuf pieds, sur treize pieds neuf pouces. De l’autre côté on voit la Famille de Darius aux pieds d’Aléxandre. Ce Tableau est de Mr Le Brun. Sa Majesté, dont le discernement est si juste en toutes choses, l’ayant choisy pour l’opposer à celuy de Paul Véronese, je croy que ce choix fait aussi son éloge, sans qu’il soit besoin que j’en dise davantage. Un Trou-Madame de marqueterie, posé sur une Table de Velours vert, entouré de Pentes de Velours cramoisy à Frange d’or, est au milieu de la Chambre. Une Table quarrée, quatre en triangle, & six à pans, sont autour. Toutes ces Tables sont couvertes de Velours vert, galonné d’or & garnies de Flambeaux d’argent à tous leurs Angles, posez sur de petits Guéridons. On jouë sur ces Tables à plusieurs sortes de Jeux de Cartes, ainsi qu’à divers Jeux de hazard. La Bassete & le Hoca en sont bannis, la prudence du Roy l’ayant ainsi jugé à propos pour le bien de ses Sujets. On voit encor dans la mesme Chambre des Tables pour plusieurs autres Jeux nouvellement inventez, & qui selon toutes les apparences, n’ont point dequoy engager les  Joüeurs à se servir d’une adresse qui n’est pas permise pour gagner.
        <p>[...] Il est à propos de citer les grands Hommes du Siecle, pour acquérir un peu de créance dans la Postérité ; car le Roy estant aussi grand dans tout ce qu’il fait, que dans ses Conquestes, l’avenir aura autant de peine à croire ses Festes que ses merveilleuses Actions. Les peintures des Romans, où les Autheurs se sont donnez l’essor selon toute l’etenduë de l’imagination, &amp; qui dans leurs descriptions de Palais, ont esté au dela du possible &amp; du vray-semblable, ne nous ont jamais fait voir tant de belles choses ensemble, que celles dont je viens de vous parler.</p>
        <p/>
        <p>[...] Jugez des plaisirs dont on joüit pendant quatre heures dans des Lieux destinez par un si grand Monarque pour les Divertissemens de sa Cour. Il y a plus ; &amp; si les vrais plaisirs sont d'en changer, puis qu'un plaisir trop continué devient moins sensible, on en change aussi souvent que l'on veut. Lors que l'on est las d'un Jeu, l'on jouë à un autre. On entend en suite la Symphonie, ou l'on voit dancer. On fait conversation ; on passe à la Chambre des Liqueurs, ou à celle de la Collation ; &amp; comme on y trouve en abondance tout ce qui peut satisfaire le goust, l'imagination n'a qu'à chercher ce qui luy plaist, les yeux à le regarder, &amp; la main à le prendre. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
