<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p/>
        <p>On ne voulut point le dernier mois donner deux Volumes au Public, pour ne point passer les bornes que l'on s'est prescrites pour une Lettre. Il s'en est plaint, ayant luy-mesme connu l'abondance de la matiere ; &amp; sur cette plainte on s'est résolu à le contenter. Le Mercure de ce mois est donc divisé en deux Parties ; mais quoy qu'elles fassent deux Volumes, tous les deux ne sont neantmoins qu'un seul Mercure. Les Articles de Nouvelles sont meslez dans l'un &amp; dans l'autre avec les Festes publiques, &amp; aucun des deux ne contient de Nouvelles sans Relations, ny de Relations sans Nouvelles. Comme les plus belles choses périssent en peu de temps, quand elles ne paroissent qu'en feüilles volantes, la plûpart des Villes de France souhaitent voir ce qu'elles ont fait en cette grande occasion, dans un Corps, qui estant relié, se puisse conserver aisément ; &amp; pour satisfaire à leurs desirs empressez, &amp; aux demandes expresses du Public, on s'est trouvé engagé à faire ces deux Parties. Il est impossible de se dispenser de faire la mesme chose le mois prochain, &amp; l'on avertit que le Mercure d'Octobre aura encor deux Parties. Quelques-uns de ceux qui jugent de tout par le Titre, croiront peut-estre que toutes les Réjoüissances se ressemblent, parce qu'elles ont toutes le mesme nom, &amp; qu'on y parle de Te Deum, de Feux, de Vins, d'Instrumens, &amp; de tout ce qui accompagne ordinairement la joye. Cependant ce n'est pas en juger juste. Il n'y a rien qui ne soit changé par les circonstances ; &amp; sans cela, tel qui plaide vingt années, n'auroit qu'à lire l'Article de la Loy qui regarde son affaire, &amp; cette affaire seroit décidée. Il en est de mesme à l'égard des Festes qui ont esté faites dans les Provinces. La joye a esté semblable par tout ; mais chacun selon son divers génie, en a donné de diverses marques, &amp; de plus de deux cens Feux d'artifice dont j'ay les Mémoires, je n'en trouve pas un seul qui se ressemble en toutes ses parties. Si pourtant on en croit ceux qui jugent de tout sans avoir rien vû ny lû, &amp; sans vouloir rien entendre, tout n'est qu'une mesme chose. Si chacun prononçoit si viste, je tiendrois ceux qui en ce rencontre ont donné des marques de leur invention &amp; de leur esprit, plus malheureux que les autres, qui n'ont pris aucune peine. Ils ont inventé de nouvelles manieres de dresser des Feux d'artifice. Ils ont fait des Devises. Ils ont représenté la grandeur du Roy par un nombre infiny de Figures diférentes, &amp; fait par là son Eloge sans un long discours. Ils ont donné des Sujets pour faire des Carrousels, &amp; ont eu besoin d'application pour trouver cent choses de cette nature, qui n'ont de ressemblance l'une à l'autre, que parce qu'elles marquent la grandeur de nostre auguste Monarque, &amp; l'esprit de ceux qui en sont les Autheurs. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
