<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title />
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>De l'Art Oratoire</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1683 [tome 1], p. 133-147</bibl>
        <p>Quoy que beaucoup de Parties soient necessaires à un Parfait Orateur, il y en a deux qui
          contribuënt ordinairement plus que les autres à luy attirer ces nombreuses Assemblées, qui
          mettent en réputation ceux qui parlent en public. Il en est traité dans le Discours dont
          je vous envoye une Copie. L'Autheur nous cache son nom, mais il ne peut cacher son esprit.
          Lisez, Madame, &amp; vous serez de son sentiment.</p>
        <quote>
          <label>DE L’ART<lb />ORATOIRE</label>
        </quote>
        <p>
          <hi rend="i">Ce n'est pas assez qu'un Orateur ait de l'esprit pour raisonner
            judicieusement, &amp; pour parler avec politesse ; qu'il ait de la mémoire, pour
            prononcer un Discours ; il faut plus qu'il ait un extérieur agreable, afin de persuader,
            &amp; de plaire à mesme temps. Nos sens sont les premiers Juges qui connoissent d'une
            Oraison. On ne peut gagner ces Juges que par l'action &amp; par la parole. C'est
            pourquoy l'on veut bien traiter icy de l'une &amp; de l'autre, mais d'une manière
            nouvelle, &amp; qui ne sera peut-estre pas au dessous de l'Eloquence moderne.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">La Parole n'a jamais plus de charme, que quand elle plaist aux oreilles, ce
            qui dépend principalement de la voix ; &amp; comme rien n'apprend mieux à conduire la
            voix, que la Musique, on ne fait pas difficulté d'avancer que la Musique seroit
            necessaire à un Orateur. La proposition n'est pas si hardie, qu'on ne puisse bien la
            soûtenir.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">Pour l'Action, comme sa beauté dépend du geste, &amp; que le geste ne se
            regle que par les diverses situations du Corps, on peut dire que pour avoir des gestes
            bien composez, il faut avoir appris à danser.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">Il paroist d'abord surprenant, pour ne pas dire absurde, qu'on veüille faire
            servir la Musique &amp; la Dance à l'Art Oratoire ; &amp; une telle proposition mérite
            bien un peu d'éclaircissement.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">La Musique est utile à un Orateur pour la conduite de sa voix, dont les
            inflexions doivent s'accommoder à la diversité des Sujets qu'il traite. Ceux qui ont
            donné des préceptes sur l'Art Oratoire, conviennent qu'on doit élever plus ou moins la
            voix aux diférentes parties d’une Oraison ; que l'on doit continuer, &amp; finir
            autrement que l'on ne commence ; qu'on n'agite pas toutes les passions d'une égale
            maniere ; &amp; qu'ainsi on ne garde pas toûjours le mesme ton de voix dans le Discours.
            Il y a des tons propres à certains sentimens ; d'où vient qu'on parle autrement en
            colere, que de sang-froid ; d'où vient que la joye &amp; la tristesse s'expriment
            diversement, &amp; que l'on ne répond pas toûjours sur le mesme ton que l'on est
            interrogé. On peut remarquer que les divers tons de voix viennent souvent des diférentes
            passions qui nous agitent ; &amp; que les passions dépendent quelquefois des humeurs qui
            dominent dans nos corps, tant il y a de raport entre le corps &amp; l'esprit. Ce raport
            est d'autant plus fort, que c'est la Nature elle-mesme qui l'a formé. Aussi on ne
            sçauroit séparer les passions des humeurs. C'est pour cela que les Paroles sont les
            images de nos pensées, &amp; qu'elles nous expriment au dehors ce nous sentons au
            dedans. La Parole est éloquente, selon qu'elle s'accommode aux oreilles de ceux qui
            l'écoutent. Je diray plus. Les sons mesme peuvent exciter en nous quelque passion ; de
            sorte qu'à la Guerre on n'est jamais plus animé que par le bruit du Canon, &amp; par
            celuy des Tambours &amp; des Trompetes. L'Histoire rapporte qu'un Capitaine Grec se
            servoit à l'Armée d'un Instrument pour sonner tantost la Charge, tantost la Retraite,
            suivant qu'il en joüait d'une maniere élevée, ou tendre. L'expérience nous montre, que
            les plus beaux sentimens perdent toute leur force quand ils ne sont pas soûtenus par une
            voix qui leur soit propre. Les Comédies &amp; les Tragédies en Musique ne sont plus
            agreables que les autres, que parce que le Chant y rend les passions plus naturelles.
            C'est là où l'on sent bien mieux qu'on ne le peut dire, le raport qu'il y a entre la
            douceur de la voix, &amp; la tendresse de l'amour, &amp; où l'on éprouve qu'on se laisse
            aisément persuader par des sons, qui semblent faits pour nos humeurs, &amp; pour nos
            tempéramens. Mais puis que l'Eloquence n'est pas moins utile au Barreau qu'à la Chaire,
            on peut remarquer des exemples moins profanes. La Religion ne nous en présente-t-elle
            pas de tres-beaux dans l'Ancien Testament, où Dieu sembloit se plaire aux Cantiques
            &amp; aux Instrumens ? La Musique n'est pas moins agreable dans l'Eglise, puis que quand
            elle y est bien chantée, elle éleve l'ame à Dieu, &amp; luy donne, s'il faut ainsi dire,
            un avant-goust des plaisirs du Ciel.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">La Dance est utile à une Personne qui doit parler en public, non seulement
            pour luy fortifier les organes de la voix (comme nous apprend Démostene qui prononçoit
            souvent un Discours à haute voix en montant avec violence sur une haute Montagne) mais
            encore pour luy former une action qui n'ait rien de géné ny de contraint ; d'où vient
            qu'anciennement les Orateurs parloient en public sur des Galeries, &amp; à leur exemple
            en Italie les Prédicateurs preschent encore dans de grandes Chaires, où ils peuvent
            facilement se promener, &amp; avoir une action libre. On ne voudroit pourtant pas donner
            un Orateur Italien pour modelle à un François. Un Italien seroit plus propre à former un
            Bouffon de Theatre, qu'à faire l'ornement d'une Chaire. Il faut de la modération &amp;
            de la retenuë dans l'action. C'est pourquoy l'action Françoise est si agreable. Elle
            n'est point contrainte ; elle est libre, hardie ; elle s'accommode au Discours, &amp;
            n'a que des mouvemens naturels. On ne doute pas que les gestes ne soient quelquefois
            aussi éloquens que les paroles. Pour marque de cela, l'Inquisition d'Espagne a esté
            obligée de défendre la Sarabande, à cause qu'elle excitoit trop les passions. On peut
            dire que le geste est proprement l'ame de l'action. En effet, Ciceron ne fit pas de
            difficulté (pour perfectionner son geste) de consulter longtemps des Comédiens, comme
            des Gens qui font profession de plaire par là. Il n'y a que la Dance qui puisse faire
            acquérir cette perfection de geste, qui est si propre à persuader, qu'on tient que
            Socrate n'apprit à dancer sur la fin de ses jours, qu'afin de pouvoir professer la
            Philosophie avec une action plus libre &amp; plus insinuante.</hi>
        </p>
        <p>
          <hi rend="i">Cependant pour tirer quelque fruit de ce Discours, il faut remarquer qu'on
            n'entend pas imposer icy aux Orateurs une necessité absoluë de chanter, &amp; de dancer.
            On prétend seulement leur faire connoistre combien le Chant &amp; la Dance pourroient
            leur estre utiles pour gagner un Auditoire, s'ils en sçavoient faire un bon usage ; la
            Musique servant à parler d'un ton propre à persuader, soit en fléchissant la voix dans
            les diférentes passions, soit en l'accommodant aux parties du Discours, aux Auditeurs,
            &amp; au Lieu où l'on parle ; &amp; la Dance servant à fortifier le geste, à donner une
            situation naturelle au Corps, à enhardir l'Orateur, à le faire parler de bonne grace,
            &amp; d'une maniere agreable ; de sorte qu'il est à présumer qu'avec une voix &amp; une
            action reglées par la Musique &amp; par la Dance, on auroit acquis deux belles
            dispositions à persuader &amp; à plaire dans l'Art Oratoire.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>