<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                

                
                <p>Sa Majesté accorda il y a un mois, ou deux, à M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chevalier de S. Laurens, la Charge de Lieutenant pour le Roy au Gouvernement
                        Genéral des Isles Françoises de l’Amérique. Ce Chevalier a le Gouvernement
                        de l’Isle de S. Christophle depuis l’année 1666 qu’il batit les Ennemis de
                        Sa Majesté, &amp; les chassa de cette Isle, dont ils occupoient la moitié. Il
                        les repoussa encore, &amp; les batit dans l’Attaque qu’ils entreprirent en
                        1667 contre les François en la mesme Isle, avec quatre mille Hommes, les
                        empescha d’y descendre, leur tua neuf cens Hommes, &amp; fit six cens
                        Prisonniers. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blénac, Grand Senéchal de Xain-tonge, Gouverneur
                        en chef, &amp; Lieutenant General pour le Roy de toutes les Isles, ayant eu son
                        congé pour faire un voyage en France, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de S. Laurens obtint
                        une Commission en date du premier de May 1682 pour commander en son
                        absance dans toutes les Isles de l’Amérique ; &amp; comme M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blénac
                        retourne en son Gouvernement, Sa Majesté voulant marquer à M<hi rend="sup">r</hi> de S. Laurens
                        combien Elle est satisfaite de ses services, luy a accordé la Lieutenance de
                        Roy au Gouvernement des Isles de l’Amérique, &amp; luy conserve toûjours le
                        Gouvernement de S. Christophle. Il est Chevalier de Malte, de la Maison de
                        Roux, l’une des plus anciennes de Provence. Il s’est distingué en
                        plusieurs Emplois, ayant servy vingt années en France dans l’Infanterie,
                        Capitaine au Régiment de Turenne, &amp; auparavant Officier de Cavalerie. Il y
                        a vingt autres années qu’il sert en Amérique, où il a esté Colonel
                        d’Infanterie, &amp; Maréchal de Bataille des Armées du Roy.</p>

            </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
