<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Les Prieres npour le rétablissement de la Santé du Roy, non seulement continuent dans toutes les Villes du Royaume, mais elles sont devenuës si solemnelles, que les Parlemens y assistent en Corps, les Evesques &amp; Archevesques y officient eux-mesmes, &amp; les Villes n'épargnent pas leur Artillerie pour témoigner la joye qu'elles ont du retour d'une Santé qui est prétieuse à l'Europe entiere. Tout ce que je dis vient d'arriver à Tooulouse. L'Archevesque de cette Ville-là ayant ordonné de pareillees Prieres dans toutes les Eglises de son Diocese, je croy que je puis vous en parler comme de Prieres qui ont esté déja faites ; puisque le zele des Sujets du Roy ne leur permet pas de differer d'obeïr à des ordres qu'ils s'imposeroient eux-mesmes, s'ils ne les recevoient pas. Il s'est fait une grande Cérémonie à Paris, pour le mesme sujet, &amp; les Théatins de Sainte Anne la Royale célébrèrent le 24 de ce mois un Salut, où l'on chanta le Te Deum en Musique, de la composition de Mr Lorenzani, Maistre de Musique de la feu Reyne. Mr le Nonce du Pape y officia, &amp; donna la Bénédiction du S. Sacrement. Le bruit qui s'estoit répandu de cette Cérémonie, attira quantité de Personnes de la première qualité, du nombre desquelles estoient Mr le Prince de Mekelbourg, &amp; Mr le Duc de S. Aignan. Il y eut le soir une grande Illumination, au milieu de laquelle parut un Soleil tres-brillant. Cette Illumination fut accompagnée d'un Feu d'artifice, &amp; le Pere Alexis du Buc, Superieur de ce Convent, n'oublia rien de tout ce qui dépendoit de ses soins pour augmenter l'éclat de la Feste. Ces Peres qui ont toujours eu beaucoup de zele pour la Maison Royale, &amp; particulierement pour Sa Majesté, doivent faire celebrer tous les ans à pareil jour une Messe solemnelle pour la conservation du Roy.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
