<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
            <head>[Relation exacte de tout ce qui s’est passé la veille de la Démolition du Temple de Charenton, et le lendemain, avec une Description et une Figure de ce mesme Temple.]</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1686, 2e partie, p. 145-160<hi
                
                <p>Lorsque je vous manday il y a quelques mois, qu’on avoit démoly le Temple de Charenton, je n’en fis point graver l’Estampe, ainsi que vous l’aviez souhaité, et ne vous en envoyay point de description ; je n’entray pas même dans le détail de ce qui s’estoit passé le jour qu’il fut démoly, et ne vous fis point part de plusieurs choses qui regardoient cette grande journée. Il n’estoit pas aisé d’en estre bien instruit, la trop grande foule de Spectateurs empesche souvent de bien voir un Spectacle, et d’en bien juger, et tant de Gens parlent différemment de ce qui se passe en public, lors que la multitude s’y rencontre, que c’est rarement sur le raport de ces sortes de témoins, quoy que presens à l’action dont il s’agit, qu’on en peut donner des nouvelles certaines, il faut aller jusques à la source pour en trouver de seures. C’est ce que j’ay fait, et j’ay crû que le Roy estant l’ame qui a fait mouvoir tant de bras, cet Article tiendroit avantageusement sa place, dans un Recueil qui n’est remply que d’Ouvrages qui regardent ce Monarque.</p>
                <p> […]</p>                  
                <p>Je croy devoir joindre à la Démolition de ce Temple la Description qui m’en a esté donnée, je vous l’envoye sans y rien changer, de crainte de tomber dans de plus grandes fautes que celles que j’y voudrois corriger, supposé qu’il y en ait. Chaque Art a ses termes, et il n’est souvent pas aisé à ceux mesmes qui professent un Art de se bien faire entendre, lors qu’ils ont quelques Discours à faire qui le regarde, ceux qui n’en font point profession doivent toûjours éviter d’expliquer qu’ils ne sçavent pas. […]</p>
                <p> […]</p>                                    
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>



