<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                
                
                <p>J’ajoûteray à tant d’Articles glorieux pour la France,
                        trois actions surprenantes qui se sont faites sur Mer par des Capitaines
                        François, &amp; qui meritent, non seulement d’être sçûës comme des nouvelles
                        agreables &amp; avantageuses dans la situation où sont les affaires, mais mesme
                        que l’histoire les remarque afin que la memoire en soit conservée.
                        M<hi rend="sup">r</hi> Julien, de la Rochelle, Lieutenant de Vaisseau, &amp; Commandant, dans
                        l’occasion dont il s’agit<note xml:id="_ftn0"
                            resp="editor" n="1"> « sagit » a été corrigé par
                        « s’agit ».</note>, d’un petit Bâtiment du
                        Roy de dix pieces de Canon, armé en course, revenoit de l’Amerique avec un
                        Vaisseau marchand qu’il accompagnoit, nommé La Maréchale, monté de seize
                        pieces de Canon, &amp; commandé par M<hi rend="sup">r</hi> Guillot, &amp; estant à trente lieuës au
                        large de Belle-Isle, il rencontra un Vaisseau de guerre Hollandois de
                        soixante pieces de Canon, &amp; une Fregate de vingt-deux pieces qui firent
                        ensemble leur décharge à la portée du fusil sur ces deux Bâtimens François,
                        qui non seulement avoient les trois quarts de Canon moins que leurs Ennemis,
                        mais qui furent mesme surpris, en sorte qu’avant que de pouvoir tirer un
                        seul coup, ils essuyerent tout le Canon du Vaisseau Hollandois &amp; de la
                        Fregate. M<hi rend="sup">rs</hi> Julien &amp; Guillot n’en furent ny étourdis ny découragez, mais
                        se sentant plustost animez, ils resolurent de ne se point rendre, &amp;
                        de vendre cher leurs vies, s’il falloit mourir. Ils soûtinrent le combat, &amp;
                        ce qui semble incroyable, ils resisterent vigoureusement pendant six heures
                        à des décharges continuelles de quatre-vingt-deux pieces de Canon, ce qui
                        auroit dû les mettre en pieces, &amp; les abîmer, sans leur grande experience,
                        &amp; le sang froid qu’ils conserverent pour donner leurs ordres. Ils le firent
                        avec toute la presence d’esprit imaginable, &amp; enfin après six grandes
                        heures de combat, le petit Bâtiment du Roy commandé par M<hi rend="sup">r</hi> Julien, étant
                        percé à l’eau de tous costez, ce Commandant fit signal au Vaisseau la
                        Maréchale de s’aprocher, &amp; n’ayant plus que douze hommes en estat de
                        combatre, il se jetta dedans avec le reste de ces braves qui venoient de
                        faire tant de prodiges, &amp; qui étoient resolus d’en faire encore de
                        nouveaux, quoyque les Hollandois parussent encore plus en estat de vaincre,
                        que quand le combat avoit commencé. À peine les François eurent-ils
                        quitté le petit Bâtiment, où ils avoient esté foudroyez par le grand nombre de coups de Canon qu’on avoit
                        tirez sur eux, que ce Bastiment coula à fond. Ainsi les deux Capitaines
                        n’avoient plus qu’un Vaisseau marchand de seize pieces pour se défendre
                        contre deux Bastimens, montez de quatre-vingt-deux. Ils s’aviserent de faire
                        des sabords à la chambre de leur Vaisseau, &amp; de charger leurs Canons de
                        boulets à leur teste, &amp; de cartouches. Cela leur réussit
                        heureusement. La Fregate qui vint à l’abordage fut vivement repoussée, &amp;
                        avec une tres-grande perte de ceux qui estoient dessus, &amp; le Vaisseau
                        Hollandois, quoyque grand &amp; fort, fut démâté. Cependant le Canon des
                        Ennemis ayant rasé les platsbords du Vaisseau François, &amp; mis tout son pont
                        à découvert, M<hi rend="sup">rs</hi> Julien &amp; Guillot imaginerent un moyen de luy donner de
                        nouveaux bords. Ils en firent un de balles de coton, après quoy ils
                        continuerent à se défendre jusques à la nuit, avec la même vigueur qu’ils
                        avoient fait lors qu’ils avoient plus de monde, &amp; qu’ils estoient secondez
                        du Bastiment qui avoit coulé à fond. Le lendemain le gros Vaisseau qui
                        n’avoit pû se remaster, parut sous le vent, &amp; les Commandans François
                        remarquerent qu’avec les Chaloupes des deux Bastimens on envoyoit environ
                        cent hommes à la Fregate. Ces deux Bastimens ennemis s’approcherent 
                        ensuite du Vaisseau François, qui déchargea sa bordée de si près, &amp; si
                        heureusement, parce que le temps de la lâcher fut pris à propos, qu’il y eut
                        un grand nombre des Ennemis tuez &amp; mis hors de combat. Leur Beaupré tomba,
                        &amp; resta sur la Maréchale, ce qui montre qu’ils estoient bien près l’un de
                        l’autre ; il y eut ensuite un autre abordage qui ne fut pas moins heureux
                        aux François, qui démâterent la Fregate. Elle fut par là obligée de
                        s’approcher du gros Vaisseau, &amp; de se mettre sur le costé, estant
                        percée de plusieurs coups. On remarqua qu’il ne restoit que cinquante hommes
                        sur le Vaisseau Hollandois, au lieu des deux cens qu’on y avoit vûs le
                        matin. M<hi rend="sup">rs</hi> Julien &amp; Guillot trouverent à propos de se retirer, quoyqu’ils
                        n’eussent perdu que dix hommes, &amp; que le nombre de leurs blessez, parmy
                        lesquels estoit le Contre-maistre qui eut le bras emporté, ne fust pas
                        considerable ; mais leur Vaisseau estoit si maltraité, que si le Hollandois
                        n’eust pas esté dans l’estat que je viens de vous marquer, il luy
                        auroit esté fort aisé d’emporter une victoire, qui dès l’entrée du combat
                        avoit dû luy estre seure. Quant au Vaisseau François, c’estoit triompher que
                        de se garantir d’estre pris ; mais c’est une honte aux deux autres qui
                        estoient quatre fois aussi forts, non seulement de ne s’en estre pas rendus
                        maistres, mais encore d’avoir perdu plus de deux cens hommes, &amp; de se voir
                        tellement ruinez, qu’ils n’ont pû poursuivre des Ennemis qui leur
                        estoient si inferieurs, &amp; qui n’avoient presque eu pour eux que leur
                        courage, &amp; la resolution de se bien défendre. Le Capitaine Julien est
                    un nouveau réuny, &amp; peut-estre que les Ennemis qui
                        veulent soulever contre le Roy ceux qui se sont rendus Catholiques, auroient
                        connu, s’ils estoient entrez en France, qu’ils se seroient trompez, &amp; que
                        les nouveaux Convertis, qu’ils croyoient devoir prendre leur party, les
                        auroient batus, comme le Capitaine Julien a fait les deux Vaisseaux
                        Hollandois.</p>

            </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
