<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p>Le Roy estant party de Versailles, le dixième de ce mois, comme je vous l’ay marqué, alla coucher à Chantilly, où il sejourna le 11. Il prit le divertissement de la Chasse, qui est si delicieux dans cette belle Maison où tout abonde, ce qui ne l’empescha pas de tenir divers Conseils, &amp; de dépescher plusieurs Couriers. Sa Majesté alla coucher le 12. à Compiegne, le 13. à Noyon, le 14. à Saint Quentin, où Elle donna des marques de sa pieté ; &amp; ayant ensuite couché au Quenoy, &amp; à Valanciennes, Elle alla le 17. sur les quatre heures apres midy au Camp de Gevry, qu’Elle trouva sous les armes, &amp; dont Elle fit la Reveuë. Je me reserve à vous parler de cette Armée en vous entretenant de la Reveuë Générale qui se fit le 20. Le 18. les Dames allerent à Mons, &amp; le Roy, qui n’avoit point encore esté dans la Place depuis qu’elle est sous son obeïssance, partit le Samedy de l’Armée sur les quatre heures du soir en carrosse pour s’y rendre. Sa Majesté en visita les Fortifications, dont Elle fut tres-contente, &amp; donna des loüanges à ceux qui en avoient pris soin. Elle vit aussi cent cinquante Pieces de Canon, &amp; soixante Mortiers, qu’Elle avoit resolu d’employer au premier Siege qu’Elle feroit, &amp; qui n’estoit pas encore declaré. Sa Majesté alla aussi voir l’Hostel de Ville, &amp; considera avant que d’y entrer un fort bel Arc de Triomphe, que Messieurs de Ville avoient fait construire. Il y avoit plusieurs Devises à la gloire de ce Prince, par rapport à celle de <foreign xml:lang="la">Nec pluribus impar</foreign>, &amp; il y en avoit de tres-ingenieusement imaginées, qui faisoient entendre au Roy que la Ville de Mons souhaittoit qu’il en demeurast tousjours le Maistre. Les Eschevins s’estant mis à genoux pour salüer Sa Majesté, Elle les fit relever en leur tendant la main, &amp; les escouta sans se couvrir. Leurs cœurs ont esté si penetrez de sa grandeur, &amp; de sa bonté, qu’ils sont presentement aussi François que ses plus anciens Sujets. Le Roy alla ensuite chez Madame l’Intendante, où estoient les Dames, &amp; apres cela chez les Dames Chanoinesses. Leur Eglise est belle &amp; spacieuse, &amp; l’architecture en est admirable. Elle est toute remplie de marbre travaillé avec beaucoup d’art. Ces Chanoinesses sont majestueusement vétuës. Elles ont un grand Manteau noir doublé d’hermine, &amp; une espece de petit Surplis qui couvre leurs habits, avec une grande Coëffe de Gaze blanche qui leur tient lieu de Voile, &amp; qui leur pend jusqu’à la ceinture. Elles sont parfaitement bien coeffées ; &amp; celles qui n’ont pas encore renoncé au mariage, mettent des Fontanges noires, avec un nœud noir au devant de leurs corps, en maniere d’Engageantes. Il faut, pour estre receuës Chanoinesses, qu’elles fassent preuve de huit quartiers de Noblesse de chaque costé. Leurs Canonicats ne leur rapportent que mille livres dans les meilleures années. Leur nombre est fixé à celuy de quarante ; elles n’ont point d’Abesse. Elles firent present de leur Crosse au Roy, qui leur fit l’honneur de l’accepter, &amp; elles en marquerent beaucoup de joye. Elles s’estoient rangées en haye pour le recevoir, &amp; S. M. les salua toutes. Messieurs de Ville avoient fait preparer un tres-beau feu d’artifice, mais comme il en pouvoit arriver des accidens, à cause du grand nombre de magazins qui sont dans la Place, S. M. ne jugea pas à propos de le laisser tirer. Ce Prince, qui avoit donné ordre ce jour-là pour une reveuë generale de son Armée &amp; de celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg, pour le jour suivant, y convia les Dames, &amp; s’en retourna le soir fort tard. Elles s’y trouverent le lendemain, la pluspart vestuës en Amazones. Madame la Duchesse de Chartres, &amp; Madame la Princesse de Conty la Doüairiere, estoient à cheval avec plusieurs autres, &amp; le reste des Dames estoient en carosse. Les Cavaliers marcherent tousjours à costé du Roy. La reveuë dura dix grandes heures à marcher toujours au grand pas du cheval ; il ne s’est jamais vû de si belles Troupes. Le terrain estoit disposé de sorte que le Roy passa d’abord la seconde ligne de son Armée en reveuë. Les carosses marchoient le long des lignes. Apres avoir vû la seconde, S. M. vint à la premiere, où Monseigneur le Dauphin s’estoit venu mettre pour saluer le Roy &amp; les Dames, ce qu’il fit de la meilleure grace du monde, l’épée à la main. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Auvergne qui estoit trois pas derriere luy fit le mesme salut. Rien ne peut estre plus leste que la Maison du Roy. Monsieur le Comte de Toulouse se mit à la teste de son Regiment, &amp; salua S. M. Monsieur salua le Roy au bout de la ligne. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Villeroy fit ensuite le mesme salut. La fin de la premiere ligne de l’Armée du Roy conduisit au commencement de la premiere ligne de celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Luxembourg. Ce Duc estoit à la teste, &amp; salua S. M., qui luy fit beaucoup d’accueil. L’Armée qu’il commande est la plus nombreuse qui ait jamais paru en Flandre ; il falloit une heure &amp; demie au pas du cheval, pour aller d’un bout d’une ligne à l’autre. Le Roy dit qu’il n’avoit jamais vû de plus belle Cavalerie. L’Infanterie avoit quelque chose de si martial, que des Dames moins accoutumées à voir des Troupes en auroient esté effrayées. Vers le milieu de la seconde ligne, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Montmorency se mit à la teste d’un Regiment &amp; salua le Roy &amp; les Dames. Il fit presenter une tres-belle collation dans des corbeilles, que l’on porta aux portieres des carosses. La revuë finit à plus de six heures du soir. Les Dames retournerent à Mons, &amp; le Roy revint au Camp. Je vous envoye l’état des Troupes de l’Armée du Roy et l’ordre de bataille, &amp; ne doute point que vous ne le voyiez avec plaisir aprés ce que vous venez de lire.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>