<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                <head>M<hi rend="sup">r</hi> Deslandes, « À M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Deslandes »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1693, p. 50-58.</bibl>
                <p>Je vous ay souvent envoyé des Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> Deslandes, Grand Archidiacre &amp;
                    Chanoine de Treguier, écrites à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Deslandes, son Neveu, Garde
                    Marine du Département de Brest. Ce sçavant homme a trouvé moyen par ces
                    Lettres de rendre ce neveu habile, &amp; en luy écrivant familierement, il luy
                    apprend tout ce que les Gouverneurs des jeunes Seigneurs devroient enseigner à
                    leurs Pupilles. Ainsi ses Lettres sont remplies de morceaux d’érudition, dont la
                    lecture doit faire plaisir. Elles contiennent mille choses curieuses pour ceux
                    qui les ignorent, &amp; rafraischissent la memoire de ceux qui les ont sceuës.
                    Voicy encore une de ces Letres, dont une copie est tombée entre mes
                    mains.</p>
    <quote>
                <label>À M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Deslandes</label>
                <p>[...]</p>
                <p>Je ne puis me souvenir qu’avec douleur des Procez verbaux que l’on m’envoya,
                    lors que les Isles de la Mer Mexicaine estoient de mon département. Ce fut
                    l’an 1655 que les Anglois s’estant rendus les Maistres des Isles de l’Amerique
                    Septentrionale, chasserent les Espagnols de la Jamaique, &amp; exercerent sur eux
                    des cruautez inoüies. C’est un abus, &amp; c’est se tromper soy-mesme que de
                    s’aller imaginer que les forces de la France s’épuiseront, que cet Etat ne
                    pourra pas toûjours resister à toute l’Europe liguée pour l’affoiblir. Ne nous
                    aveuglons point, &amp; jugeons sans passion des choses comme elles sont.</p>
        </quote>
            </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
