<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Voicy un nouvel Ouvrage de M<hi rend="sup">r</hi> de la Févrerie. Son nom seul en fait l’éloge, &amp; aprés avoir lû avec plaisir tous ceux qui ont paru dans mes Lettres sous son nom, comme vous me l’avez marqué plusieurs fois, vous ne pouvez estre que tres-favorablement prévenuë pour celuy-cy.</p>
        <quote>
          <label rend="center i">CONVERSATION <lb/>ACADEMIQUE. <lb/>À Madame la Comtesse <lb/>de C. R. E. </label>
          <p>Je vous ay dit, Madame, que M<hi rend="sup">r</hi> le President de P. faisoit bastir à la campagne. Nostre illustre Abbé voulut voir sa maison, &amp; le President l’ayant sceu, l’en convia, &amp; toute la troupe choisie que vous connoissez. Le jour pris, l’Abbé m’envoya querir, &amp; souhaita que je fusse de la partie. Il y a apparence que ce fut pour m’engager adroitement à vous faire la relation de cette sçavante promenade. Quoy qu’il en soit, je me souviendray longtemps de ce voyage, &amp; je vous en entretiendray avec plaisir. Le jour estoit beau, la Compagnie agreable, &amp; l’Hoste fit parfaitement bien les honneurs du logis.</p>
          <p>La maison du President est située sur le bord de la mer, à trois quarts de lieuë de cette Ville. Ce n’est point de ces maisons de plaisance qui partent plûtost de l’imagination des Poëtes, que des mains des Architectes. Ne vous attendez pas que je vous en fasse une description romanesque. Elle n’est ny magnifique, ny superbe, mais seulement reguliere &amp; commode, &amp; sans estre embellie de boccages &amp; de fontaines, elle ne laisse pas de plaire par la beauté de son aspect, &amp; de ses dehors, elle a les plus belles veuës du monde. D’un costé l’on voit la mer, qui inondant tout le rivage, vient deux fois le jour blanchir son écume au pied de ses murailles. De l’autre on voit la Ville, qui couronne la cime d’une montagne environnée de plusieurs fertiles costeaux, &amp; ombragée d’un grand Bois de haute futaye qui borne l’horison. Derriere cette maison est un tres beau &amp; spacieux jardin, avec un grand Parc qui renferme tout ce qu’on peut souhaiter pour le plaisir &amp; la commodité de la vie. Au bout de ce Parc on découvre une vaste pelouse, ou campagne, qui fait toute l’année un tapis de verdure fort agreable à la veuë ; &amp; au delà une grande étenduë de Pays, où les vents poussent tous les jours le sable de la mer, &amp; y forment des montagnes, qui par leur élévation &amp; leurs cimes chenuës, inspirent en mesme temps, l’horreur des deserts &amp; l’amour de la solitude. L’arrivée de la maison est belle, la court grande, &amp; le corps de logis d’une juste élevation. Deux gros pavillons l’accompagnent, &amp; un tres-bel escalier le partage en deux appartemens fort bien menagez ; mais ce que je trouvay de plus charmant dans cette solitude, c’est une terrasse qu’on a élevée du costé de la mer. Elle est bien proportionnée en longueur &amp; en largeur. Une balustrade regne tout alentour, &amp; quatre rangs de Sapins extrémement hauts, &amp; toujours vers, rendent cette promenade la plus belle du monde. Les deux extrémitez de cette terrasse sont bornées par deux pavillons. Dans le premier, qui touche l’appartement du President, il y a une belle &amp; nombreuse Bibliotheque, où l’on voit tout ce qu’un Particulier a pû rassembler de plus rare &amp; de plus curieux. Dans le second est un Salon magnifique, enrichy de dorures &amp; de peintures. Comme il est sur le bord de la mer, on a pris plaisir à y representer tout ce que la Fable &amp; l’Histoire ont dit de plus étrange de cet admirable Element. Ce Salon est percé de toutes parts, ce qui fait que l’on découvre aisément toute la coste, &amp; que l’on y considere avec plaisir le flux &amp; reflux de la mer qui bat au pied, &amp; quantité de petites Barques qui vont à la pesche. Enfin, soit pour rêver, soit pour se délasser, on trouve là un aimable lieu de repos.</p>
          <p>Le President qui s’estoit rendu à cette maison le jour d’auparavant, nous vint recevoir avec la plus grande joye du monde, &amp; aprés nous avoir embrassez, &amp; fait mille amitiez à chacun en particulier, il nous fit voir toute sa maison. L’Abbé qui a beaucoup d’intelligence dans l’Architecture, parut satisfait du bastiment, &amp; y trouva peu de choses à redire. Chacun loüa &amp; approuva ce qui luy plaisoit le plus, selon son goust &amp; son genie ; mais le Chevalier qui parle de tout pertinemment, nous ravit icy, à son ordinaire. Je voudrois, Madame, que vous l’eussiez entendu. Il auroit confondu tous les Maistres de l’Art, &amp; jamais le Chevalier Bernin n’a dit de si belles choses sur le Louvre. Ensuite le President nous mena dans sa Bibliotheque, où pendant qu’il nous montroit quelques Livres curieux, le Chevalier toujours alerte, remarqua sur la table un petit Livre nouveau. Il l’ouvrit, &amp; voyant que le nom de l’Auteur n’y estoit pas, il luy demanda de qui c’estoit. Ce sont, luy répondit-il, les Reflexions d’un Academicien de C-.. Quoy, ces Messieurs font des Livres, s’écria le Chevalier. L’Abbé qui les entendit ; hé, je vous prie, voyons un peu ce que c’est. J’ay oüy parler de cette Compagnie, mais je ne connois aucun de ces Messieurs, &amp; je n’ay rien vû d’eux. Il y a moyen de vous contenter, luy dit le President, pourvû que vous ayez un peu d’indulgence pour mon Amy, &amp; que vous ne soyez pas de ces gens de Cour, qui ne sçauroient croire qu’il y ait rien de raisonnable &amp; de poli dans la Province. Non, non, repliqua l’Abbé, la Cour ne m’a point gasté là-dessus, &amp; sans avoir trop de passion pour mon pays, je suis persuadé qu’il y a d’habiles gens par tout.</p>
          <p>Le Chevalier qui estoit dans l’impatience de voir cette Piece, se disposa à lire sans attendre davantage.Vous sçavez, Madame, qu’il est un grand lecteur, &amp; qu’il lit avec une grace merveilleuse. Il donne du relief aux plus petites choses ; mais quand il veut, il lit d’un air &amp; d’un ton malicieux, capable de décrier le plus excellent Ouvrage, &amp; de le tourner en ridicule. On le pria d’éviter ces deux extrémitez, afin de juger plus sainement de celuy-cy, qui est intitulé, <hi rend="i">Reflexions &amp; Meditations diverses</hi>.</p>
          <p>Aprés que le Chevalier en eut lû quelques unes, chacun en dit du bien, soit que la Compagnie voulust complaire au President, qui prenoit interest à l’Auteur, ou que ce Livre le meritast en effet ; mais comme je vous l’envoye, vous en jugerez vous mesme, vous qui jugez si finement des Ouvrages de l’esprit, &amp; qui connoissez à fond toute la delicatesse de nostre Langue, &amp; toute la solidité de la Morale.</p>
          <p>Les Reflexions, dit le Chevalier en remettant ce Livre sur la table, ont succedé aux Apophtegmes des Sages, &amp; aux Axiomes des Philosophes. Plus de Diogene Laërce, plus d’Epictete. M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Pascal ont supplanté ces gens là. Vous avez raison, dit l’Abbé, On n’a pas moins fait de découvertes dans le petit monde que dans le grand. Le cœur humain a de vastes regions qui nous estoient inconnuës ; &amp; on peut dire que M<hi rend="sup">r</hi> Pascal &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault ont fait à l’egard de l’homme, ce que Christophe Colomb, &amp; Americ Vespuce avoient fait à l’égard du monde. Quand j’examine le cœur de l’homme, il me semble que je voy ces Cartes que l’on nous a données des Terres Australes, &amp; des Pays inconnus. On y remarque des terres &amp; des mers, mais personne n’y est encore abordé. On voit icy des plis &amp; des replis, des passions &amp; des mouvemens ; mais personne ne les avoit pû ny penetrer, ny developer, la gloire en estoit reservée à ces grands Hommes. Les uns nous ont découvert le Monde qui nous estoit inconnu ; les autres nous ont fait connoistre l’homme qui nous estoit caché. Quelques fameux Pilotes ont voulu dans la suite des temps penetrer plus avant que Colomb &amp; que Vespuce ; mais ils ont pery dans leur entreprise, ou ils n’ont découvert que des terres qu’il estoit impossible d’habiter. Ceux qui ont voulu rencherir sur M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Pascal, &amp; prendre une autre route, se sont égarez, &amp; ce qu’ils ont reconnu dans le cœur humain, est si obscur &amp; si embarassé, qu’on ne peut faire aucun fond sur leurs découvertes.</p>
          <p>Le President voyant la compagnie en train de causer, bien-aise de l’oüir, &amp; de l’amuser en attendant l’heure du dîner, leur presenta des sieges, &amp; les fit asseoir insensiblement ; aprés quoy l’Abbé continua de la sorte. D’ailleurs ceux qui ne connoissent point le cœur de l’homme, ne croyent non plus ce qu’on leur en dit, que ce qu’on leur raconte du nouveau monde, &amp; des Antipodes. Ce n’est pas pour ces gens-là que M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Pascal ont fait des reflexions ; mais ce qui fait encore que l’on en profite si peu, c’est que l’on se contente de connoistre le mal, sans vouloir y apporter le remede, &amp; que ceux qui parlent si bien sur la misere, &amp; la corruption de l’homme, sont quelquefois les plus miserables &amp; les plus corrompus. On croit qu’il suffit de connoistre les vices pour estre vertueux, &amp; que toute la Morale consiste à bien remarquer les defauts des autres ; mais un peu d’ignorance &amp; de charité est bien meilleure en ce point, que tant de lumiere &amp; de speculation. Que sert à l’homme de sçavoir qu’il a un cœur qui a tant de plis &amp; de replis, qui renferme un si grand vuide dans un si petit espace ; que l’interest &amp; l’amour propre sont les deux tyrans qui le gouvernent, &amp; qui causent tous ses mouvemens ? Toutes ces reflexions sont inutiles, si on ne luy apprend le secret de chasser ces deux tyrans, &amp; de redonner à son cœur la droiture &amp; la tranquillité qu’ils luy ont fait perdre. Tout l’avantage que l’on peut tirer de ces nouvelles découvertes, c’est de sçavoir maintenant où il nous en tient, mais cela ne suffit pas pour guerir nos desordres. Il est à souhaiter que quelqu’un travaille sur la raison, comme on a fait sur le cœur humain, &amp; qu’il nous découvre dans cette raison, tout ce qui est necessaire pour regler le cœur qu’elle doit conduire ; mais ce qui est terrible, ceux qui se sont appliquez à découvrir l’homme, &amp; à nous en faire voir toute la misere, se sont efforcez de nous persuader que l’esprit est la dupe de ce cœur ; qu’il n’est pas moins perverty que luy, &amp; que nostre raison en entierement troublée &amp; corrompuë ; qu’ainsi l’homme s’appuye en vain sur les vertus morales, &amp; que comme naturellement parlant, il est incapable de tout bien, il ne doit attendre aucune consolation de luy-mesme. Il faut avoüer que c’est icy le dernier trait de la corruption de l’homme, &amp; qui marque davantage la malice &amp; la duplicité de son cœur : car sous pretexte d’une cruelle charité, d’une severe morale, on nous dépoüille de tout bien, en nous ostant la liberté &amp; la bonté de nostre cœur, d’où procedent toutes les vertus. Ces gens ont fait dans la Morale, ce que Calvin a fait dans la Religion. Il n’y a point eu de personne au monde qui ait mieux concilié le neant &amp; la foiblesse de l’homme, mais il l’a privé de tout secours, &amp; l’a abandonné dans sa misere &amp; dans son infirmité. Il luy a refusé la grace, comme ceux-cy la raison, &amp; il l’a reduit dans le desespoir du costé de son salut, comme ont fait ceux-cy du costé de sa conduite ; nulle assurance du costé de Dieu, nulle assurance du costé des hommes. Mais ce parallele me meneroit trop loin, &amp; je ne m’apperçois pas que je parle toujours.</p>
          <p>C’est une marque que nous ne nous ennuyons pas de vous écouter, dit le Marquis, &amp; en verité il n’y a rien de plus raisonnable &amp; de plus juste que ce que vous venez de dire sur les Auteurs des Reflexions morales, ce qui m’a fait souvenir de ce que cet illustre Academicien, qui a eu l’honneur d’estre choisi pour écrire la Vie du Roy, répondit si plaisamment à un Gentilhomme du Maine, qui luy demandoit son avis sur les Reflexions qu’il vouloit faire imprimer. <hi rend="i">Je croy</hi>, lui dit-il, <hi rend="i">qu’il y aura la moitié du monde damné par reflexion</hi>. Il est vray, dit le Docteur, que ces sortes d’ouvrages sont aujourd’huy bien communs ; mais s’il est bien aisé de faire des reflexions, il est mal aisé d’en faire de bonnes. Tous les objets ont tant de faces, que pour peu qu’on s’y arreste, on en découvre quelqu’une, qu’un autre n’aura pas apperçûë ; mais pour les voir du bon costé, &amp; pour y remarquer quelque chose de rare &amp; qui puisse servir aux autres, il faut avoir la vûë juste, fine &amp; délicate ; autrement on ne voit rien que de travers, que grossierement, d’un œil commun &amp; vulgaire. Cependant tout le monde se pique d’une excellente penetration d’esprit, &amp; ne veut pas regarder les choses comme les autres. Tout s’examine par reflexion, &amp; par speculation. C’est l’étude du grand monde, &amp; des faiseurs de livres. On voit tous les jours des Ouvrages qui portent ce titre. Conseils de la Sagesse, avec des Reflexions. L’Esprit de l’Ecriture Sainte, avec des Reflexions. La Morale d’Epicure, avec des Reflexions, &amp;c. Livres qui d’ailleurs sont excellens, &amp; qui meritent l’approbation qu’on leur a donnee, mais enfin on reflechit sur tout, &amp; on peut dire que l’on a inventé autant de Lunettes spirituelles, &amp; de manieres pour considerer, &amp; pour envisager les Sciences, que Messieurs de l’Observatoire en ont fabriqué pour contempler les Astres, &amp; pour faire leurs reflexions Astronomiques, car ces Messieurs ne sont pas aussi sans reflexions, c’est à quoy ils s’appliquent tous les jours.</p>
          <p>Il me semble, dit le President, qu’il y a bien de la difference entre des Remarques &amp; des Reflexions ? La pluspart de ceux qui ont travaillé sur la Morale, ont fait d’assez bonnes Remarques, mais peu ont fait de bonnes Reflexions ; car reflechir sur un sujet, c’est non seulement le considerer, l’examiner, le penetrer, mais encore en tirer &amp; en extraire l’essence : bien plus, c’est luy faire produire &amp; créer un autre sujet. Toute reflexion est bien une remarque, mais toute remarque n’est pas une reflexion. Les reflexions ne se font que sur les matieres qui concernent la vie &amp; la conduite des hommes ; sur toutes les autres choses du monde, ce sont des remarques, des observations. Vous trouverez peut-estre cette distinction delicate, &amp; que je ne l’explique pas assez clairement, mais je vous la laisse à examiner, &amp; vous dis en deux mots, reflechissez sur vostre conduite ; observez &amp; remarquez les Arts &amp; les Sciences. Toute la sagesse, toute la vertu est une reflexion, toutes les Sciences, tous les Arts sont des remarques &amp; des observations. Pour moy, dit le Chevalier, je n’examine pas les choses si exactement, &amp; je ne voudrois que deux Livres pour estre sage, sçavant &amp; content, les Essais de Montagne, &amp; les Reflexions de M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault. Vous devriez bien y joindre Seneque &amp; Plutarque, dit le Marquis, quand ce ne seroit que pour l’estime qu’en a fait Montagne. C’est la raison pourquoy je m’en passe, repliqua le Chevalier, parce que je trouve dans Montagne tout ce qu’ils ont de meilleur, &amp; je ne sçaurois vous dire, j’estime Plutarque, mais je ne l’aime pas. Je trouve Montagne, &amp; l’Auteur des Reflexions plus de mon goust &amp; de mon humeur ; enfin je les aime autant que je les estime. Je fais grand cas, dit l’Abbé, du Testament de M<hi rend="sup">r</hi> de la Hoguette. Je connois un bel esprit qui l’appelle un Montagne Chrestien, pour le distinguer de ce dernier qui est un peu libre, &amp; auquel neanmoins il ressemble beaucoup.</p>
          <p>Charon est le Singe de Montagne, répondit le Docteur, &amp; on ne lit jamais l’un sans se souvenir de l’autre ; mais il est certain que la Hoguette a esté le Montagne ou le Charon de nostre siecle. Jamais deux esprits &amp; deux humeurs ne furent plus semblables ; &amp; si nous recevions la Metempsycose, nous pourrions dire que l’ame de Montagne avoit passé dans le corps de la Hoguette. Ils ont le mesme feu, la mesme vivacité, &amp; tous deux une penetration de genie, &amp; une droiture d’ame &amp; de bon sens qui donne à leurs Ecrits presque tout le mesme caractere. Cependant ils sont differens en beaucoup de choses. Montagne est plus obscur, &amp; moins appliqué. La Hoguette est plus clair, &amp; plus tendu. L’un a de l’ordre, &amp; suit pied à pié, prouve ce qu’il avance, &amp; fait voir sa probité, jusques dans sa maniere d’écrire. L’autre est confus, sans ordre, &amp; sans liaison, suit les objets qui se presentent à son esprit, sans s’arrester sur aucun en particulier, &amp; se trompe luy mesme en trompant toujours ses Lecteurs. Ils sont tous deux sujets aux redites, ce qui n’est pas moins le defaut des celebres Ecrivains que des mediocres. Ceux-cy manquent d’invention &amp; de pensées, &amp; n’envisagent que de loin les objets, parce qu’ils ont la vûë trop courte pour en voir toute l’étenduë du premier coup. Comme ils ne les penetrent pas assez d’abord, ils sont obligez de les retoucher plusieurs fois pour les bien comprendre. Ceux-là au contraire envisagent les objets tout entiers d’une seule veuë ; &amp; comme ils ont une grande intelligence, ils en découvrent toutes les qualitez, &amp; leur donnent differens tours &amp; divers biais.</p>
          <p>Le stile de Montagne &amp; de la Hoguette est également concis &amp; serré, &amp; parce qu’ils pensent de mesme, ils s’expliquent souvent de la mesme sorte ; mais ce qui est surprenant, c’est que la Hoguette qui a écrit dans un temps où la pureté &amp; la politesse de nostre Langue l’ont mise dans sa perfection, parle presque aussi mal que Montagne, qui vivoit dans un siecle où elle ne faisoit que sortir de la barbarie. Il est neanmoins plus intelligible que Montagne, ce qui fait voir que l’obscurité de ce dernier vient autant de ses pensées que de ses paroles ; si on ne disoit plûtost, que ce qui rend la Hoguette plus clair, c’est qu’il a pensé plus nettement &amp; plus simplement les choses. En effet, je trouve que Montagne est plus embarassé, soit que ses pensées soient plus élevées, ou qu’il n’ait pas voulu se donner la peine de les faire entendre. C’est icy où l’on peut remarquer la difference de leurs esprits. Montagne avoit un feu d’éclair qui perce &amp; qui ébloüit. Il avoit ce qu’on appelle d’agreables visions, &amp; la promptitude avec laquelle ces visions passent, fait qu’il luy estoit assez difficile de les faire bien remarquer aux autres. Il faudroit que ses Lecteurs eussent le mesme brillant &amp; la mesme vivacité d’esprit que luy, pour les appercevoir tout entiers. La Hoguette avoit des lumieres d’esprit moins ébloüissantes ; il penetroit &amp; contemploit les objets à loisir. Il se donnoit à eux, ils ne s’offroient pas à luy. Montagne avoit plus d’élevation, &amp; il n’avoit rien de bas, que l’affectation de vouloir paroistre grand. La Hoguette est simple, toujours égal, &amp; va souvent terre à terre. L’un a l’air d’un grand Seigneur, l’autre d’un simple Gentilhomme.</p>
          <p>Pour les mœurs, l'un est Chrestien, l'autre est Philosophe. Montagne fait douter de sa Religion, la Hoguette affecte un peu trop de la persuader. Ils ont tous deux étudié la Nature, mais diversement. L'un n'y trouve qu'ordure &amp; corruption, &amp; n'en donne pas une juste idée, l'autre la considere de plus prés, &amp; trouve en elle la source &amp; les principes de nos reglemens, &amp; de nostre conduite. Montagne détache les hommes des Loix, pour les attacher à la Nature ; la Hoguette attache les hommes à la Nature pour les attacher aux Loix. L'un conduit l'homme par la pure nature, par la droite raison, par la veritable Religion ; l'autre luy fait voir les miseres de la nature, les foiblesses de la raison, les incertitudes de la Religion ; mais la maniere dont Montagne traite ces choses, est un peu trop forte. Elle gaste plus l'homme qu'elle ne l'instruit, &amp; elle est bien plus propre à faire des impies &amp; des libertins, que des sages &amp; des devots. Le Testament de la Hoguette, &amp; ses autres Ecrits sont donc meilleurs &amp; plus utiles que les Essais de Montagne ; mais enfin, pour ne point dissimuler, il y a je ne sçay quoy dans les Ecrits de celuy-cy qui charme &amp; qui plaist davantage que dans ceux de l'autre. Ils font plus dangereux, mais ils sont plus agreables ; &amp; je puis conclure que la Hoguette a esté un bon disciple d'un méchant Maistre, &amp; n'a pas fait comme Charon, qui en l'imitant a rendu sa doctrine encore plus suspecte. </p>
          <p>Jamais Plutarque n'a fait un si beau parallele, dit le President, voyant que le Docteur avoit cessé de parler, &amp; que chacun luy donnoit des loüanges. J'en fsuis charmé, &amp; d'autant plus, que vous n'avez rien emprunté de Balsac ny de Mademoiselle de Gournay, pour faire l'Eloge &amp; la Critique de Montagne. Je croy mesme que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier doit estre content, quelque passion qu'il ait pour cet Auteur. Le Chevalier alloit répondre, mais le Marquis le prevenant ; il faudroit qu'il fust bien difficile, dit-il ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Docteur n'a t-il pas conclu en faveur de Montagne, contre Charon &amp; la Hoguette, du moins pour le plaisir &amp; l'agrément de la lecture ? Comme ces sortes de Livres sont des reflexions en grand, &amp; que nos Auteurs modernes ont puisé là-dedans leurs maximes, &amp; leurs Meditations morales, nous y devons avoir recours pour nostre conduite ; car enfin les Anciens ont esté de grands Maistres dans les mœurs.</p>
          <p>J’admire Epictete. C’est de tous les Philosophes Payens, je ne diray pas le plus Chrestien, je hais la turlupinade ; mais celuy qui a eu des sentimens plus Chrestiens touchant la Divinité, &amp; la conduite de l’homme. Enfin, s’il m’estoit permis, comme à S. Hierôme, de faire une Litanie des Saints Philosophes du Paganisme, je reclamerois Epictete aprés Socrate, &amp; devant Seneque. Ce dernier Sage de l’Antiquité a ramassé en sa personne toute la vertu &amp; toute la sagesse des autres. C’est le dernier effort de la Philosophie mourante. La bonté &amp; la pureté de ses mœurs, reluit dans sa doctrine, &amp; ce qu’Arrien a recueilly de ses paroles &amp; de ses Ecrits, sont autant de solides reflexions qui contiennent une excellente morale pour tous les hommes. C’est avec raison qu’on a donné à ce petit Ouvrage, qui est un abregé de toute la Philosophie, le nom d’<hi rend="i">Enchiridion</hi>, qui signifie un Poignard ou une arme portative pour nous défendre contre nos passions, &amp; contre toutes les choses facheuses qui nous arrivent dans la vie. Nous ne devons non plus estre que les Espagnols sans cette espece de Poignard. J’approuve encore du Vair, qui luy a donné le nom de <hi rend="i"> Manuel</hi>, pour nous apprendre que nous devons toujours avoir cet enseignemens à la main, &amp; en faire une continuelle étude. M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé, continua le Marquis, qui sçait le prix des choses &amp; les unir à propos, n'est jamais sans Epictete, &amp; il a fait relier son Enchiridion avec les Reflexions morales de M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucault, qu'il porte toujours sur luy. Que cette union est juste &amp; raisonnable ! qu'il y a de plaisir à faire le tiers avec deux aussi honnestes gens ! Saint François de Sales devoit une partie de sa sainteté à l'Imitation de Jesus-Christ, &amp; au Combat spirituel, qu'il portoit toujours sur soy reliez ensemble. Nous pouvons dire aussi que M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé doit une partie de sa sagesse &amp; de sa vertu à Epictete, &amp; au Duc de la Rochefoucault. En véerité, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis, vous outrez les choses, dit l'Abbé, il ne s'agissoit que de loüer Epictete, &amp; vous loüez tous ceux qui ont de la veneration pour luy. Gardez ces loüanges-là pour vous, il n'y a personne qui les merite mieux, parce qu'il n'y a personne qui fasse mieux son profit de cet Auteur. Il est vray que je l’estime, mais ses conseils sont un peu trop au dessus de ma portée ; &amp; à ne vous rien déguiser, sa Philosophie n'est pas trop de mon goust. Il en est de ce Livre cy comme de bien d'autres. On les veut avoir, on les lit, on les porte mesme sur soy, mais bien souvent plûtost par vanité, pour paroistre vertueux, ou sçavant, que pour devenir meilleur, ou plus habile, que par inclination, ou par étude. Ainsi, Monsieur, ne tirez point de consequence à mon avantage des deux Livres reliez ensemble que je vous ay prêtez. C'est toujours une bonne marque, dit le Docteur, que d'aimer les bons Livres. La difficulté consiste à les bien choisir ; mais chacun a bon goust là-dessus, &amp; je ne blâme personne de suivre son inclination en cela, car il est certain qu'on profite plus avec les Auteurs qui ont du rapport avec nostre genie &amp; nostre humeur. Quel profit peut faire un esprit doux &amp; poly avec Tertulien ? Il est d'excellens Peres de l'Eglise, &amp; d'excellens Philosophes de toutes sortes de caracteres, choisissez celuy qui vous accommodera le mieux ; il ne s'agit que de bien faire &amp; de bien vivre, chacun vous l'enseigne également en sa maniere. Je m'en tiens à Seneque, dit le Chevalier, &amp; je me serts pour ce sujet de l'Ouvrage, qui a ramassé dans un bouquet toutes les fleurs de ce Philosophe. Je me fatiguerois à les chercher dans ses Ecrits, quoy qu'ils en soient pleins ; plus les choses sont agreables &amp; faciles, plus elles apportent de fruit pour l'instruction. Le Cardinal du Perron preferoit Ciceron à Seneque, &amp; Messieurs de Port Royal méprisent l'un &amp; l'autre. Mais ces Sçavans me permettront d'estimer Ciceron, &amp; d'aimer Seneque, &amp; n'en déplaise à mon Cousin le Cardinal du Perron, car j'ay l'honneur d'estre son Parent, je préfere Seneque à Ciceron, &amp; une de ses Epistres à toutes les Offices &amp; les Tusculanes. Ciceron n'excelle que du costé de l'Orateur. Il est beau de tous costez, dit l'Abbé, mais on doit regler son estime &amp; son amitié pour les Livres sur le profit qu'on en tire, &amp; non pas sur l'opinion &amp; le goust des Auteurs. Que l’on condamne Epicure tant que l’on voudra ; que sur ce nom le Peuple se révolte contre sa morale, ce Philosophe aura toujours l’approbation des esprits raisonnables &amp; des honnestes gens ; parce qu’il y a toujours du profit à faire dans ses Ecrits. C’estoit le Favory de Seneque, &amp; je ne suis point surpris de la réputation que M<hi rend="sup">r</hi> des Coutures s’est acquise en donnant sa Morale au Public. Mais M<hi rend="sup">r</hi> des Coutures a donné la sienne en mesme temps, interompit le Chevalier ; car les Reflexions qu’il y a jointes en font la plus grande partie. Quoy qu’il en soit, reprit l’Abbé, c’est un bon Livre, &amp; qui est écrit avec beaucoup de politesse, &amp; d’agrément. Il est là quelque part, dit le President, &amp; j’ay aussi sa traduction du Poëte Lucrece ; mais vostre mot d’agrément me fait rire. Il est extrémement à la mode ; on le trouve dans tous les Ouvrages nouveaux, &amp; on luy donne diverses significations qu’il n’avoit pas autrefois. Mais n’est-il pas étrange que des gens fassent des Livres, qui n’ont pour tout acquis qu’une douzaine de mots, sur lesquels ils font rouler tout un Ouvrage. La pluspart des Auteurs moraux &amp; reflexifs, pour parler comme eux, ne sont pas exempts de ce defaut. Qui leur ôteroit les mots de mediter &amp; de meditations, de reflechir &amp; de reflexions, de speculer &amp; de speculations, de sage &amp; de sagesse, de Philosophe &amp; de Philosophie, détruiroit toute la morale que nous debitent ces faux &amp; nouveaux Philosophes. Ces gens-là devroient plûtost faire des Romans que des traitez de Morale &amp; de Sagesse ; mais tout le monde veut faire le Tartufe. Ainsi nous pouvons dire adieu à la saine &amp; veritable Morale, si nous nous amusons à écouter davantage le chant de ces Syrenes du siecle.</p>
          <p>Le President alloit continuer, &amp; il n'estoit pas au bout de sa Critique, mais un de ses gens vint l'avertir qu'on avoit servi le dîné. La Compagnie s'estant levée, il nous mena dans un appartement tres-propre, où nous trouvâmes un grand &amp; magnifique repas. On n'avoit rien oublié de ce qui pouvoit contribuer à la bonne chere. Je ne vous diray point aussi que ce fut un Banquet des sept Sages, nous n'estions que six, &amp; ces Messieurs les beaux Esprits se réjoüirent comme d'autres hommes. L'on dit de belles choses, mais on ne songea pas toujours à les dire. Vous vous étonnerez sans doute, de ce que parmy tant de Demi- dieux il n' y avoit pas une seule Déesse, &amp; vous croirez peut-estre que l'on avoir banni exprés toute occasion de galanterie, d'une partie que l'on avoit faite pour les plaisirs de l'esprit seulement. Ce n'estoit pas cela, Madame ; une ou deux Aspasies auroient fort bien trouvé leur place dans ce Banquet academique, mais l'indisposition de Madame la Presidente l'avoit empêchée de venir faire les honneurs de sa maison, &amp; Madame la Marquise est à Paris il y a deux mois : ce qui faisoit dire souvent au Chevalier &amp; au Marquis, qu'il manquoit quelque chose a cette Feste, &amp; que les plaisirs de l'homme sur la terre n'estoient jamais accomplis ; car c'est une des maximes du Chevalier, que les Dames sont l'assaisonnement des Compagnies, &amp; qu'il y en faut toujours un peu.</p>
          <p>Aprés le dîné, qui fut assez long, on se leva de table, &amp; voyant que la chaleur estoit diminuée, on proposa de prendre le divertissement de la mer. Nous allâmes donc sur le rivage, où nous nous mîmes dans un Bateau qui ne sert que pour la promenade, &amp; qui est richement &amp; galamment équipé. Le Navire d'Argos, le Vaisseau que monta Platon, la Barque de Seneque, n'ont pas porté une plus noble charge. La mer en étoit toute fiere, &amp; ses flots en écumoient d'orgueil. Ainsi fumes-nous portez insensiblement à la vûë des Isles de Gerzay &amp; de Garnezay, &amp; aprés avoit fait plusieurs tours comme en triomphe sur ce redoutable &amp; terrible Element, nous vinmes aborder au pied de cette Terrasse dont je vous ay parlé. Nous montâmes dans le beau Salon pour nous reposer ; la colation nous y attendoit. Comme l'air de la mer donne de l'appetit, quelques-uns mangerent un peu, mais voyant que la nuit approchoit, nous prîmes congé du Président, qui nous laissa aller avec beaucoup de peine, &amp; nous arrivâmes icy sur les dix heures du soir.</p>
          <p>Toute autre que vous, Madame, prendroit peu de plaisir à cette Relation ; mais comme je sçay que vous vous interessez dans tout ce qui regarde nostre illustre Abbé, vous serez peut-estre bien-aise d'apprendre de quelle maniere il passe icy le temps. Je voudrois qu'il se fust donné la peine de vous faire ce recit, il s'en seroit acquitté de meilleure grace, mais je puis vous assurer qu'il ne l'auroit pas fait avec plus de soin de vous plaire, puis qu'il n'y a personne qui soit avec plus de passion que moy, vostre tres, &amp;c. </p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
