<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
      <head>[Suite de la Relation des Revolutions arrivées à Siam]</head>
        <bibl>
          <title>Mercure galant</title>, janvier 1695 [tome 1], p. 9-20. </bibl>
        <p>J’estois bien persuadé que ce que ma derniere Lettre contenoit des Revolutions de Siam,
          vous donneroit grande
          impatience d’en sçavoir la suite, &amp; qu’aprés y avoir vû les manieres dont se servent les
          Usurpateurs pour
          arriver à leurs fins, vous souhaiteriez d’apprendre à quoy se sont terminées ces
          importantes intrigues. Il
          faut satisfaire vostre curiosité. Souvenez-vous, s’il vous plaist, Madame, que c’est
          toujours l’Officier qui
          commandoit les Troupes de Sa Majesté dans Bancocp, qui parle.</p>
        <quote>
          <label rend="center i">SUITE <lb />De la Relation des Revolutions <lb />arrivées à Siam en
            l’année <lb />1688. </label>
          <p>Opra Pitracha ayant appris ma resolution, m’envoya un beau Palanquin, pour estre porté
            plus commodement, &amp; d’autres voitures convenables pour ceux qui m’accompagnoient. Je
            rencontray aux portes de Louvo un Mandarin qui me vint complimenter de la part du Roy, &
            m’inviter d’aller droit descendre au Palais ; ce qui me sembla de mauvais présage, &amp; me
            fit croire qu’on me vouloit arrester. Je passay plusieurs cours remplies de gens armez,
            &amp; fus d’abord fort bien receu du Grand Mandarin. C’est ainsi que Pitracha se faisoit
            pour lors appeller dans la Salle où il donnoit ses audiences ; mais aprés plusieurs
            complimens qu’il me fit sur l’honneur que le Roy mon Maistre m’avoit fait, sur mon
            merite, &amp; sur l’affection des Siamois, qu’il disoit que j’avois entierement gagnez, il
            me demanda comme par maniere de conversation, si j’estois bien le maistre des Officiers
            &amp; Soldats qui estoient à Bancocq, &amp; si aucun d’eux n’osoit me desobeir. Je luy répondis
            sans penser où il en vouloit venir, que la discipline en ce point estoit fort exactement
            observée dans les Armées du Roy, mon Maistre, &amp; qu’il falloit que tous obeissent à la
            premiere parole d’un Commandant. Et bien, dit il, j’en suis bien-aise. Le Roy vous avoit
            envoyé ordre de monter avec vos Troupes, pourquoy estes-vous monté seul avec vostre fils
            ? Je me trouvay bien étonné d’une telle proposition, &amp; encore plus, quand le premier
            Ambassadeur, que je croyois devoir rendre témoignage qu’il avoit laissé à ma liberté de
            monter seul, ou avec tel nombre de gens que je voudrois, assura au contraire qu’il
            m’avoit sollicité de monter avec toute ma Garnison. Je vis bien que c’estoit un jeu
            joüé, &amp; je n’avois presque plus d’esperance de me tirer d’un si mauvais pas. Et bien,
            reprit le Mandarin, n’importe, c’est un mal entendu, il faut seulement que vous écriviez
            presentement à tous vos Officiers &amp; Soldats, de se rendre auprés de vous ; vous m’avez
            assuré qu’aucun d’eux n’auroit garde de ne vous pas obeir. Je luy répondis sans
            m’émouvoir pour le peril où je me trouvois, que si j’estois dans la Place, cela seroit
            vray comme je l’avois dit, mais qu’un Gouverneur hors de sa Place, suivant nos coutumes,
            n’avoit plus de droit de commander, &amp; qu’avant que d’en sortir j’avois averty le premier
            Ambassadeur de me declarer si le Roy avoit quelque ordre à y donner, afin de le faire
            executer avant mon départ ; &amp; j’ajoûtay, qu’assurément M<hi rend="sup">r</hi> de
            Verdesalle n’obeïroit à aucun de mes ordres à moins qu’il ne me vist present. M<hi
              rend="sup">r</hi> l’Abbé de Lionne qui m’avoit accompagné, &amp; qui vit bien aussi le
            peril où nous estions, s’approcha aussi-tost du premier Ambassadeur, &amp; luy representa
            que tout estoit perdu si l’on m’arrestoit, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> de Verdesalle
            estoit un homme à ne rien entendre, &amp; à pousser ensuite tout aux dernieres extrémitez.
            Je croy que cela ne servit pas peu à les faire changer de resolution. Ils crurent qu’il
            seroit plus à propos de me renvoyer, en gardant mes deux Enfans pour gage de la parole
            qu’ils exigeroient de moy, que je ramenerois toutes les Troupes, excepté les malades,
            s’imaginant que je n’y manquerois pas tant qu’ils seroient les maistres de la vie de mes
            deux Enfans. Ils me proposerent ensuite une guerre imaginaire qu’ils disoient avoir avec
            les Avas, &amp; que puisque j’estois venu pour servir le Roy de Siam, ils vouloient donner à
            tous les François cette occasion d’acquerir de la gloire ; qu’ils y joindroient de leur
            part des Troupes Siamoises, &amp; qu’ils me donneroient, comme à un homme tres-experimenté,
            le commandement de toute l’Armée ; mais que pour estre plus en estat de battre les
            Ennemis, il me falloit écrire à M<hi rend="sup">r</hi> de Bruan de me venir joindre avec
            ses Troupes, à un lieu qu’ils me marquoient. Il estoit aisé de voir à quoy tout cela
            aboutissoit ; mais il estoit difficile d’y trouver du remede. Je leur fis proposer que
            s’ils avoient quelque soupçon contre nous, je priois le Roy de nous donner des
            Vaisseaux, afin de nous retirer du Royaume, &amp; de leur oster tout ombrage ; mais on ne
            faisoit point d’autre réponse à ma proposition, sinon qu’il falloit commencer par faire
            monter toutes les Troupes, ensuite de quoy on nous pourroit accorder les Vaisseaux que
            nous demandions, si nous ne voulions pas auparavant rendre contre les Ennemis de l’Estat
            les services que le Roy demandoit de nous. Il m’envoya ensuite la copie de la Lettre que
            je devois écrire à M<hi rend="sup">r</hi> de Bruan, que Pitracha mesme avoit composée en
            Siamois, &amp; qui traduite mot à mot en François, faisoit un galimatias qui ne pouvoit que
            faire comprendre à M<hi rend="sup">r</hi> Bruan que j’estois arresté, &amp; que mes affaires
            estoient en mauvais état. Ce fut ce qui me fit accepter de l’écrire avec toutes leurs
            manieres Siamoises, dont le Grand Mandarin se trouva satisfait, tout habile homme qu’il
            estoit, mais il ignoroit nos Coutumes, &amp; il s’imaginoit que ce qu’il avoir écrit en
            bonne forme en Siamois, ne pouvoit estre que fort bon en nostre Langue.</p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
