<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>La Lettre qui suit sert de Réponse à une autre que je vous ay déja envoyée.</p>
        <quote>
          <label rend="center">DEFENSE <lb/>D’une Lettre critique sur les <lb/>mots, <hi rend="i"> Hostilement</hi>, <hi rend="i">Payen</hi>, <lb/>&amp; <hi rend="i">Chiourme</hi>. </label>
          <label rend="center">À MONSIEUR ***</label>
          <p>Faut-il répondre, Monsieur, à la Lettre Polemique qui vient de paroistre deux mois aprés ce que j’ay écrit sur ces trois mots, <hi rend="i">hostilement</hi>, <hi rend="i"> Paien</hi>, &amp; <hi rend="i">Chiourme</hi> ; Lettre, qui pour estre plus en veuë, est à la teste du Mercure de l’autre mois, &amp; en occupe la premiere place. Vous sçavez ce que l’on dit <hi rend="i">Ne Hercules contra duos</hi>, &amp; j’ay à faire à quatre personnes qui se sont liguées pour joindre leurs forces contre moy. N’importe. Dans la Republique des Lettres, le nombre des bonnes raisons l’emporte sur celuy des adversaires, <hi rend="i">multis tunc fortior unus</hi>. Il est vray encore qu’ils se sont munis de noms celebres ; Eudoxe, le nom du principal Aggresseur, est celuy d’un Philosophe. Diogene Laërce qui a écrit sa vie, dit qu’il estoit Astrologue, Geometre, Medecin &amp; Legislateur. Il ne luy manque que de n’avoir pas esté Grammairien, pour ne pas ignorer l’origine des Adverbes. Theagene, le nom d’un autre aggresseur, est le nom du Heros Galant d’Heliodore. Pure illusion, que l’affectation de se parer de grands noms. Le choix de ces noms n’impose pas davantage, que le vain éclat de celuy dont parle Ciceron, qui pretend ébloüir tout le monde de ses Pierreries &amp; de son or, <hi rend="i">existimat se gemma nitore, &amp; auri splendore oculos omnium perstringere</hi>. De plus, ces beaux noms paroissent assez mal assortis. Si le nom d’Eudoxe est celuy d’un Philosophe, le nom de Theagene est tiré d’un Roman ; ainsi voila l’idée du vray broüillée avec l’idée du faux. Mais pourquoy faire le tort à Philante de l’oublier ? Cet autre aggresseur ne seroit il point un Poëte ? Il y a eu un Poëte Grec nommé Philetas, &amp; peut-estre que le Poëte François aura un peu déguisé le nom de Philetas en celuy de Philante, pour cacher son titre Poëtique. Il y a quelquefois un veritable interest a n’estre pas connu. Properce fait honneur aux Muses de Philetas jusqu’à les invoquer, &amp; il se pourroit qu’on fait la guerre aux Vers de Philante, &amp; qu’on ne peut les souffrir. Il estoit bon de remarquer les qualitez des gens à qui l’on a affaire ; venons à present au fait.</p>
          <p>Celuy qui prend le premier la parole, commence par une supposition. Il veut faire croire que je suis en commerce de Lettres avec luy, &amp; c’est pour mieux jouer son personnage. Je luy suis anonyme, &amp; il me l’est aussi. Deux Inconnus ne s’écrivent pas l’un à l’autre. Sa supposition est un artifice, pour faire avec Eudoxe, le bon &amp; le méchant Soldat.</p>
          <p>Comme un Philosophe doit estre serieux, on s’attend qu’Eudoxe conservera un air grave &amp; severe. Rien moins de tout cela. D’abord pour marquer que le train de la Critique n’a pas son approbation, il plaisante. La Critique, dit-il, a donc un équipage, &amp; elle voyage. Je voudrois bien qu’Eudoxe, pour l’honneur de son nom Philosophique, se fust abstenu icy, &amp; en d’autres endroits de son discours, de ces petites pointes qui sont des pauvretez, allusions basses, méchans mots, qu’il peut avoir oüy dire à la Farce de Trivelin. Au fond, est-ce que le mot de <hi rend="i">train</hi> n’a point d’autre usage que celuy de signifier un équipage ? On dit, <hi rend="i">le train du monde</hi>, <hi rend="i">le train des affaires</hi> , <hi rend="i">le train d’un Procés</hi>. Ces exemples autorisent le train de la Critique, qui est quelquefois occupée des procés que les gens de Lettres ont ensemble sur des matieres de Philologie. Ainsi ma Critique est dans le train qu’il faut : &amp; on verra que celle des aggresseurs est en mauvais train.</p>
          <p>Mais c’est le terme <hi rend="i">hostilement</hi> qui occupe la grosse attaque des Aggresseurs, &amp; qui les excite à faire divers actes d’hostilité. Leur grande machine pour détruire ce que j’en ay dit, est qu’il y a des Adverbes qui ne sont pas dérivez des adjectifs, comme, <hi rend="i">incontinent</hi>, <hi rend="i"> sciemment</hi>, <hi rend="i">proditoirement</hi>. C’est là donner le change. Il s’agit d’adverbes semblables à <hi rend="i">hostilement</hi>, comme sont ceux de <hi rend="i"> facilement</hi> &amp; <hi rend="i">utilement</hi>, &amp; ceux qu’on cite ne sont pas de cette espece. Ainsi ils ne donnent aucune atteinte à ma remarque, sçavoir que <hi rend="i">hostilement</hi> doit naistre de <hi rend="i">hostile</hi>, comme <hi rend="i">facilement</hi> &amp; <hi rend="i">utilement</hi> sont nez de <hi rend="i">facile</hi> &amp; d’<hi rend="i"> utile</hi>. À moins donc qu’on ne rapporte des adverbes de cette nature, &amp; qui ne tiennent point d’un adjectif, tous les autres adverbes sont étrangers au sujet, &amp; ne porteront aucun coup. Ainsi nonobstant ceux qu’on vient d’alleguer, ma proposition subsiste toujours, que comme <hi rend="i">facilement</hi> &amp; <hi rend="i">utilement</hi> n’ont vû le jour, &amp; n’ont esté produits que par le moyen de leurs adjectifs, qui les ont mis au monde, <hi rend="i">hostilement</hi> de même ne peut pas bien paroistre que <hi rend="i">hostile</hi> ne l’ait précedé. Ce primitif doit devancer son dérivé ; autrement, c’est vouloir faire vivre un enfant avant que son pere soit né, &amp; prétendre qu’une plante croisse sans sa racine. La Langue Italienne qui a <hi rend="i">hostilmente</hi> &amp; <hi rend="i"> hostile </hi>, &amp; la Langue Espanole qui a le même adverbe, a pareillement son adjectif <hi rend="i">hostil</hi>. Il y a de la justice &amp; de l’analogie, que la Langue françoise reçoive de même <hi rend="i">hostile</hi>, pour mieux établir <hi rend="i">hostilement</hi>.</p>
          <p>Mais Eudoxe, afin de renvoyer <hi rend="i">hostile</hi>, dit qu’on n’a pas besoin de luy, parce qu’on a déja le mot d’<hi rend="i">ennemy</hi>. Raison admirable ! A-t-il donc peur que la Langue Françoise ne soit trop riche &amp; trop abondante ? La Langue Latine a aussi <hi rend="i">inimicus</hi>, mais cela ne l’empêche pas de se servir du mot <hi rend="i">hostilis</hi>. La Langue Espgnole a <hi rend="i">enemigo</hi> , &amp; la Langue Italienne a <hi rend="i">inimico</hi>, &amp; cependant l’une a encore <hi rend="i">hostil </hi>, &amp; 1’autre <hi rend="i">hostile</hi>. Pourquoy le mot d’<hi rend="i">ennemi</hi> priverait-il la Langue Françoise du mot <hi rend="i">hostile</hi> ?</p>
          <p>Eudoxe pour continuer son attaque, a encore un coup à tirer, &amp; peut-estre rencontrera-t il mieux cette fois. <hi rend="i">Le mot hostile</hi>, dit-il, <hi rend="i">a quelque chose de rampant, &amp; qui ne sonne pas bien à l’oreille</hi>. Autre coup en l’air, coup perdu. Comment ce terme est-il bas, &amp; d’où vient qu’<hi rend="i">hostile</hi> sonne mal à l’oreille ? Je ne voy pas la raison de ces deux reproches qu’on fait contre luy. Il y a des Philosophes, qui quelque bonne opinion qu’ils ayent d’eux-mêmes, raisonnent souvent de travers. Le nostre ne seroit-il point semblable à ce Docteur, qui s’imaginoit entendre mieux les Categories d’Aristote que ses plus grands Interpretes, parce que pas un d’eux ne s’estoit avisé comme luy de dire, que par <hi rend="i">accident</hi> il falloit entendre <hi rend="i"> infortune</hi>, &amp; par la <hi rend="i">substance</hi>, <hi rend="i">un suc</hi>. Pour moy, je soutiens au contraire d’Eudoxe, que <hi rend="i">hostile</hi> est noble d’extraction ; il descend de <hi rend="i">hostilis</hi>, mot élegant, qui est usité dans Ciceron, &amp; dans les bons Auteurs Latins, &amp; pour le son, n’est-ce pas la mesme structure que <hi rend="i">hostilement</hi> &amp; <hi rend="i">hostilité</hi>, &amp; la même terminaison que dans <hi rend="i">facile</hi> &amp; <hi rend="i">utile</hi> ? Ce qui n’est pas rude dans ceux-cy, pourquoy le seroit-il dans <hi rend="i">hostile</hi> ? On peut encore remarquer qu’il y a dans hosti<hi rend="i">l </hi>e un <hi rend="i">l</hi> comme dans les mots faci<hi rend="i">l</hi>e &amp; uti<hi rend="i">l</hi>e; &amp; nos doctes Aggresseurs ne doivent pas ignorer que les Anciens trouvoient beaucoup de douceur dans la lettre <hi rend="i">l</hi>, qui se rencontre aux mots du <hi rend="i">lait</hi> &amp; du <hi rend="i">miel </hi>, en Grec &amp; en Latin, comme en François. Demetrius de Phalere, dans son Livre de l’Elocution, nomme <hi rend="i">l</hi>, une consone agréable, &amp; la plus douce lettre des liquides, <hi rend="i">Emiphonon glucutaton</hi>. Cette belle personne dont Horace est blessé, &amp; qui avoit tant d’agrément dans son parler &amp; dans son rire, a deux <hi rend="i">ll</hi> dans son nom.</p>
          <quote rend="center i">Dulce ridentem Lalagen amabo <lb/>Dulce loquentem. </quote>
          <p>Et si je ne craignois d’offenser la chaste pudeur d’Eudoxe, je luy ferois remarquer encore que la pluspart des charmantes Amies de ce Poëte galant, ont une <hi rend="i">l</hi> dans leur nom. Lyde, Lydia, Cloris, Phyllis, Chloe, Glycera, &amp;c. Mais Demetrius de Phalere est peut-estre à Eudoxe un Estranger ; &amp; il se peut aussi que Philante pour estre Poëte, ne connoisse pas trop Hocace. À dire le vray, il n’y a rien de choquant ny de rude dans le son d’<hi rend="i">hostile</hi>, &amp; on n’y reconnoist à present autre chose, si ce n’est qu’un mot paroist un peu étrange, lors qu’il n’est pas encore bien établi par l’usage.</p>
          <p>Au reste, nos Aggresseurs qui se connoissent si bien en mots rampans, évitent avec soin les expressions simples &amp; naturelles, &amp; se guindent quelquefois bien haut. Voicy de leur sublime avec un instrument militaire <hi rend="i">Il s’est déclaré tambour battant contre le Dictionnaire de l’Academie</hi>. À entendre les Aggresseurs déclamer avec tant de vehemence, on diroit que j’ay composé quelque Piece de la Requeste des Dictionnaires, de M Menage, &amp; que ma Lettre critique sur les mots <hi rend="i">hostilement &amp;c.</hi> est cette Piece criminelle. On se peut souvenir que je fis il y a quelques mois, l’Eloge du Dictionnaire de l’Académie Françoise ; &amp; cet Eloge, qui fut alors imprimé, encherit beaucoup, on le peut dire sur ce qui en est dit dans les Journaux de la Republique des Lettres. Pour ce qui est de la Lettre critique sur <hi rend="i"> hostilement</hi>, il n’y est pas dit un seul mot du Dictionnaire de l’Academie. Où est donc là ce tambour battant ? Nos Aggresseurs ont un don merveilleux, non seulement de grossir les objets &amp; de les enfler, mais encore de faire entendre un grand bruit contre un Livre, où il n’en est point du tout parlé. Il faut avoüer que le courage &amp; l’ardeur martiale causent quelquefois d’étranges illusions. L’exemple des Aggresseurs me fait souvenir de Dom Quinote, qui couroit quelquefois à bride abattuë où il s’imaginoit entendre un tres-grand bruit, &amp; qu’il esperoit faire une proüesse de Chevalerie ; &amp; quand il estoit arrivé au lieu, il n’y trouvoit personne. Mais enfin on veut dire quelque chose avec ce tambour battant contre le Dictionnaire de l’Academie. Voicy donc tout ce que ce peut estre. <hi rend="i"> Hostilement</hi>, dit-on, a esté bien receu dans le Dictionnaire de l’Academie, &amp; vous ne luy faites pas le même accueil dans vostre Lettre. Et bien, cela meritoit-il un si grand bruit, un si grand éclat, une dénonciation de guerre à ne faire aucun quartier ? <hi rend="i">Urbanité</hi> est un beau mot dont M<hi rend="sup">r</hi> de Balsac a esté le Parrain, &amp; l’Academie vient de l’adopter dans son Dictionnaire. Cependant on a de la peine à le lire &amp; à l’écrire, &amp; on se souvient toujours de ce qu’on en a dit autrefois, <hi rend="i">Que ce n’estoit pas un mot d’à tous les jours, &amp; qu’on ne peut user que deux ou trois fois le mois</hi>. L’Académie luy a fait l’honneur de luy donner place dans son Dictionnaire, mais on ne luy fait point de caresses dans le monde. En un an on n’entendroit pas dire une fois à la Cour le mot d’<hi rend="i">urbanité</hi> ; cependant le voila enregistré dans 1’Academie. C’est un grand bonheur pour ceux qui écrivent, qu’aucun d’eux n’ait témoigné, même sans parler du Dictionnaire, qu’il a de la peine à s’accommoder du mot d’<hi rend="i">urbanité</hi>, &amp; que ce mot ne luy revient point. Nos Aggresseurs se seroient attroupez contre luy, ils auroient crié qu’il s’est déclaré tambour battant contre le Dictionnaire de l’Academie, &amp; au bruit du tambour, ils y auroient peut estre joint celuy des timbales &amp; des trompettes. Je n’en ay pas fait davantage, j’ay receu froidement le mot <hi rend="i">hostilement</hi>, &amp; j’ay cru que pour avoir entrée dans le monde, il luy falloit encore du temps jusqu’à ce qu’<hi rend="i"> hostile</hi> y fust receu. Je n’ay point parlé du Dictionnaire de l’Academie ny directement, ny indirectement, &amp; cependant j’ay quatre Aggresseurs sur les bras, mais il n’y a pourtant pas de quoy s’en allarmer. À juger d’eux à l’air dont ils s’y prennent, ce ne sont pas de puissans Ennemis, &amp; leurs efforts ne sont pas bien dangereux. Mais voicy encore une verité qui pourroit ralentir l’hostilité des Aggresseurs, s’ils pouvoient se payer de raison.</p>
          <p>Lors que je fis la remarque sur <hi rend="i">hostilement</hi>, ce fut aprés avoir vû ce mot dans le Dictionnaire de M<hi rend="sup">r</hi> Furetiere, longtemps avant que celuy de l’Academie fust imprimé. Je ne pûs alors digerer ce mot. Je crûs même pouvoir l’entreprendre critiquement, &amp; sans user d’insulte, j’écrivis à un de mes Amis les raisons que j’avois de n’estre pas de l’avis de M<hi rend="sup">r</hi> Furetiere, à recevoir <hi rend="i">hostilement</hi>, à moins qu’<hi rend="i">hostile</hi> ne luy fust adjoint. Le Public sçait bien qu’estre opposé à M<hi rend="sup">r</hi> Furetiere, n’est pas se déclarer tambour battant contre l’Academie. Je me confirmay dans ma pensée critique, qu’<hi rend="i">hostilement</hi> sans <hi rend="i">hostile</hi>, pouvoit estre contesté, après avoir observé qu’il ne se trouvoit point dans le Dictionnaire de M<hi rend="sup">r</hi> Richelet. Ainsi je n’ay pas tiré la premiere fleche contre <hi rend="i">hostilement</hi>, je n’ay fait que seconder un Auteur qui entend fort bien la Langue Françoise, &amp; qui n’y a pas admis <hi rend="i">hostilement</hi>. À present que le Dictionnaire de l’Academie est rendu public, &amp; qu’il autorise <hi rend="i"> hostilement</hi>, cela n’empêche pas que la remarque critique que j’avois faite, n’ait au moins l’usage de donner avis de joindre <hi rend="i">hostile</hi> à <hi rend="i">hostilement</hi>. Le Dictionnaire de l’Academie ne défend point de donner des avis ; au contraire, il excite à en donner, comme il paroist à la fin de la Préface. <hi rend="i">L’Academie recevra avec plaisir les avis qui luy seront donnez, pour s’en servir dans les Editions suivantes</hi>. Que l’adverbe <hi rend="i">hostilement</hi> ait donc cours, puis que l’Academie le trouve bon, mais qu’il soit permis de souhaiter qu’il ne demeure pas seul comme un enfant exposé, &amp; que <hi rend="i">hostile</hi> soit reconnu pour estre le pere de cet enfant. <hi rend="i">Hostile</hi> s’est déjà montré en public, &amp; on l’a vû en lieu éminent. Il est dans le Dictionnaire de Nicot, &amp; qui dit Nicot, dit selon Menage, un des plus sçavans hommes du Royaume dans les belles Lettres, dans la Jurisprudence, &amp; dans la Politique. Il fut aussi un homme de Cour ; il eut part aux affaires, &amp; il fut Ambassadeur. Voila plusieurs titres pour persuader que Nicot sçavoit parler bien &amp; écrire bien ; &amp; s’il est vray que Ranconnet, President au Parlement de Paris, &amp; qui estoit aussi tres-sçavant, ait travaillé au Dictionnaire conjointement avec Nicot, <hi rend="i">hostile</hi> se trouve placé bien avantageusement d’estre compris dans l’Ouvrage de deux hommes illustres. Que si l’on veut épiloguer sur le temps auquel Nicot &amp; Ranconnet ont vêcu, M<hi rend="sup">r</hi> Ménage a suffisamment répondu à cette question du temps, &amp; elle ne l’a pas empêché d’alleguer souvent l’autorité de Nicot dans ses Observations sur la Langue Françoise. Depuis Nicot, le Pere Gaudin a receu <hi rend="i">hostile</hi> dans son Dictionnaire imprimé en 1672. On sçait que le Pere Gaudin est également habile dans les Langues Latines &amp; Françoise ; &amp; que son Dictionnaire est d’un grand usage. Voila deux Introducteurs du mot <hi rend="i">hostile</hi> dans la Langue Françoise ; &amp; il se pourra faire que le nombre en augmentera. Il est constant que si <hi rend="i">hostilement</hi> continuë d’estre accompagnè de l’adjectif <hi rend="i"> hostile</hi>, outre l’usage que luy donne l’Academie, il aura encore pour luy la raison, la regle, les exemples, &amp; la conformité avec les Langues Latine, Espagnole, &amp; Italienne, qui toutes ont joint l’adjectif à l’adverbe. </p>
          <p>S’il faut rendre compte aux Aggresseurs, de ce que j’ay dit de la prononciation du mot de <hi rend="i"> Paien</hi>, qu’ils sçachent que ce que j’en ay dit a eu une occasion particuliere. On en fit le doute dans une conversation de personnes de condition, &amp; d’esprit, &amp; les voix furent assez partagées. Un de mes Amis qui s’y estoit trouvé, m’en parla, &amp; me demanda mon sentiment. Voila l’origine de ce que j’ay écrit sur la prononciation du mot de Paien. On m’objecte une inutilité, puisque M<hi rend="sup">r</hi> Richelet, dit-on, a déja déclaré dans son Dictionnaire, la mesme maniere de cette prononciation que j’ay soûtenuë. Je répons qu’il ne l’avoit pas raisonnée, pour convaincre ceux qui se trouvent d’une opinion opposée à la sienne. De plus, son opinion ne paroist pas distinctement. Il est vray qu’il dit, qu’il faut prononcer <hi rend="i">Paien</hi>, comme il est écrit, mais ne l’ayant écrit ny ponctué autrement que les mots de <hi rend="i">paier</hi>, &amp; de <hi rend="i">paiement</hi>, on ne comprend pas bien quel est son avis. Si les Aggresseurs ont un Oculaire pour y mieux voir que les autres, il faut les en feliciter.</p>
          <p>L’Epithete de <hi rend="i">Barbares</hi> donné en passant, pour ainsi dire, aux Paiens, les choque encore dans cet article. Qu’ils soient donc choquez aussi, de ce que d’autres ont dit que les Paiens ont esté des Aveugles. Est-ce là matiere à s’écrier, <hi rend="i">Quoy, Demosthene &amp; Ciceron, Virgile &amp; Horace auront esté des Aveugles ?</hi> Quand on les a appellez des Aveugles, c’est à l’égard de leur ignorance, non dans les belles Lettres, mais dans la Religion. On a dit dans le mesme sens, que les Paiens ont esté barbares, autrement ignorans, &amp; il n’y a point d’exception à faire. Les Grecs &amp; les Romains, &amp; les plus grands genies d’Athene &amp; de Rome dans les Sciences humaines, ont esté comme tous les autres, remplis de tenebres à l’égard des veritez de la Religion.</p>
          <p>Il me faut encore répondre aux Objections contre le troisiéme article de ma Lettre. Je n’ay pas prétendu que tous les mots de navigation fussent la torture des Sçavans, je me suis borné à ces trois cy. <hi rend="i">Triremes</hi>, <hi rend="i">Galere</hi>, &amp; <hi rend="i">Chiourme</hi>. Or, quelques doctes que veuïllent paroistre Eudoxe &amp; ses chers Amis, je ne vois pas dans tout ce qu’ils disent, qu’ils ayent fait de nouvelles découvertes, &amp; que Scaliger, s’il revenoit au monde, dust les remercier d’avoir mieux entendu que luy la construction des Triremes. Ils reprennent le mot de <hi rend="i">manœuvre</hi>, comme si je l’avois employé abusivement. Il me semble qu’on peut distinguer la manœuvre d’une Galere d’avec celle d’un Navire, &amp; que celle du Navire ne détruit pas le nom de l’autre. Le service d’un Navire est une manœuvre qui consiste au gouvernement des voiles, &amp; de tout ce qui sert à faire aller le Navire. Le service de la Galere est different. Pour faire voguer la Galere, il faut travailler rudement, la rame dans les mains. C’est pourquoy les Galeres ne vont pas souvent dans l’Ocean, où il est tres-difficile de ramener. Elles se tiennent ordinairement dans la Méditerranée, où elles peuvent faire la manœuvre des rames, comme les Vaisseaux font sur l’Ocean la manœuvre des cordages, des voiles, &amp;c. Originairement le mot de manoeuvre se dit d’un travail fort penible &amp; fort rude. C’est le nom des Aide-maçons, des Vignerons &amp; des Bucherons ; il y a dans l’occupation de ces gens-là une grosse peine, &amp; qui accable ceux qui n’y sont pas accoutumez. Cette manœuvre de la terre est passée à 1a mer, pour la dénomination da ses travaux penibles, sur tout lors qu’il y a un gros temps, une grande tourmente, quels mouvemens alors, quelles peines à manier une infinité de cordages, &amp; à regler toutes les voiles, pour resister à la violence des vents &amp; à celle des flots, pour se défendre de la fureur de la mer ? Cela se nomme manœuvre par rapport à un travail prodigieux. Les Galeres n’ont pas cette sorte de travail, cette manœuvre ne leur convient point dans l’orage ; quand l’orage est grand, elles ne se servent point de leurs voiles, qui même ne sont point comparables, ny en nombre, ny en grandeur à celles des Vaisseaux. Les Forçats font la manœuvre avec leurs rames, pour gagner la terre &amp; se mettre à l’abry, ne travaillent-ils pas assez, &amp; l’horrible peine qu’ils prennent, n’est elle pas suffisante pour donner lieu au nom de manœuvre ? Je ne suis point marin, &amp; je ne me pique point de sçavoir tous les termes de la navigation ; &amp; quand j’en parlerois un peu irregulierement, je ne regarderois pas cela comme le sujet d’une affaire à estre poussée avec chaleur. Mais je suis surpris que les Aggresseurs, qui affectent de paroistre parfaitement instruits dans la marine, s’y méprennent en tant de manieres. Ils prétendent qu’un honneste homme peut avoir en fort peu de temps la science de ces termes ; &amp; cependant eux-mêmes y errent considerablement. Qu’ils apprennent donc avant que de critiquer des choses qu’ils ignorent, qu’on ne doit point <hi rend="i">aprester</hi>, mais appareiller les voiles ; que l’on ne monte point aux masts des Galeres pour faire cette manœuvre, excepté au mast de trinquet ; que ce sont les Forçats qui abaissent les antennes, qui les issent après y avoir attaché les voiles, &amp; qui les gouvernent au commandement des Comites, qui reçoivent l’ordre des Pilotes ; que ce sont eux qui jettent les ancres, &amp; qui les levent, qui tirent le Coursier de sa boëte, &amp; qui l’y remettent &amp; qui font generalement toute la grosse manœuvre ; que ceux qui ne sont pas enchaînez ne la font pas, estant reservez pour le service du Capitaine &amp; des Officiers, ou à la pouppe, ou à la cuisine ou ailleurs. Enfin qu’ils sçachent que par les manœuvres on n’a jamais entendu, comme ils le veulent, les <hi rend="i">cordes</hi>, ou pour parler plus proprement qu’eux, les cordages qui sont compris sous le nom d’agrets, ou les Forçats employez au service des Galeres. Un mauvais Plaisant ne manqueroit pas de s’écrier icy, O Critiques d’eau douce ! Navigateurs de Rivieres, qui ont bien l’air de faire leurs voyages de long cours, sur la Garonne ou sur la Seine ; de Bordeaux à Loymont, ou de Paris à S. Clou. Mais j’ay déja fait connoistre que ceux qui sont partisans du bon sens &amp; de la raison, sont ennemis des puerilitez &amp; des pointes fades. Je me contenteray donc de leur dire, que leurs fautes estant des preuves qu’ils ne sçavent pas encore ce qu’ils voudroient enseigner, ils ont du temps à attendre avant que de pouvoir faire les Censeurs &amp; les Maistres.</p>
          <p>Enfin, comme rien ne contente les Aggresseurs, ils contredisent l’origine Grecque de <hi rend="i">Chiourme </hi>, &amp; pour faire moins d’honneur à la Langue Françoise, ils luy preferent une origine tirée de la Langue Italienne. <hi rend="i">Chiourme</hi>, selon eux, vient de <hi rend="i">ciurma</hi>, &amp; si <hi rend="i">ciurma</hi> vient du Grec comme <hi rend="i">chiourme</hi>, Χείρος όρμὴ, <hi rend="i">cheiros ormè</hi>, qu’auront-ils avancé de se jetter du costé de l’Italien plûtost que de celuy du Grec ? Ce qui les porte à s’attacher à <hi rend="i">Ciurme</hi>, c’est, disent-ils, que ce terme approche d’un autre qui signifie <hi rend="i">Canaille</hi>. Cela même devroit les en avoir détrompez : canaille n’est pas l’idée des Forçats. S’il y a des gens de cette sorte dans les Galeres, ils n’y sont pas comme de petites gens, &amp; des gens de la lie du peuple ; ils y sont en France comme des criminels condamnez à manœuvrer de leurs bras avec un travail épouvantable. Ce n’est point la bassesse de leur naissance, ny leur condition vile &amp; abjecte qui les a conduits aux Galeres, &amp; qui les assujettit au service affreux de ces Vaisseaux à bas bord. Il s’y trouve des gens d’un autre estat, des Bourgeois, des Nobles, &amp; divers autres de bonne condition, &amp; d’un nom considerable, qui sont là dans les fers comme des voleurs, des meurtriers &amp; des scelerats.</p>
          <p>Voilà, Monsieur, ce que la Défense, qui est du droit naturel, m’oblige d’opposer à la Lettre Polemique d’Eudoxe, &amp; de ses trois bons Amis. Pour ce qui est de leur esprit comique, &amp; de leurs transitions égarées aprés de méchantes plaisanteries, c’est un caractere qu’on ne leur envie point. Ces manieres hostiles ne conviennent point aux gens de Lettres dans les disputes qui arrivent entre eux ; leurs contestations critiques se traitent noblement &amp; avec honnesteté, &amp; les armes qu’on y employe sont pour attaquer la cause, &amp; non les personnes. Mais, que les Aggresseurs joüent leur rôle, &amp; qu’ils prennent le party qu’il leur plaira, s’ils ne peuvent écrire <hi rend="i">con altro stilo</hi>, pour nous, nous ne croyons pas qu’il y ait de l’honneur à suivre un mauvais exemple. <hi rend="i">Colimus Musas serveriores</hi>. Je suis, &amp;c.</p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
