<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        <head>[Réponse à la Lettre inserée dans le Mercure d’Avril, où il est parlé de ces trois
          mots, Hostilement,
          Payen, &amp; Chiourme]</head>
        <bibl>
          <title>Mercure galant</title>, juin 1695 [tome 6], p. 12-52. </bibl>
        <p>La Lettre qui suit merite d’autant plus vostre curiosité, qu’elle répond à une autre que
          vous avez lûë avec
          plaisir.</p>
        <quote>
          <label rend="center">RESPONSE <lb />À la Lettre inserée dans le <lb />Mercure du mois
            d’Avril, <lb />où il est parlé de ces trois <lb />mots, <hi rend="i">Hostilement</hi>, <hi
              rend="i">Payen</hi>, <lb />&amp; <hi rend="i">Chiourme</hi>. </label>
          <p>
            <hi rend="i">VOSTRE derniere Lettre, Monsieur, m’a donné bien du plaisir, puis que par
            le soin que vous
              prenez à me faire part de vos Observations, je connois que je ne vous suis pas
            indifferent, &amp; que vous
              m’estimez un peu. On ne sçauroit en avoir plus de reconnoissance que j’en ay. Je vous
            diray mesme que j’ay
              eu besoin de toute ma fermeté, pour vous défendre contre nos Curieux, à qui j’ay fait
            part de ces
              Observations. Ils n’eurent pas si tost entendu la lecture des cinq ou six premieres
            lignes de la Lettre,
              que Philante me demanda qui estoit le Censeur qui se declaroit tambour battant contre
            l’Academie, &amp;
              qui vouloit retrancher de son Dictionnaire, un adverbe qu’elle y avoit honoré d’une
            place. Bon, repartit
              Eudoxe, sans me donner le temps de répondre, pourquoy demandez vous qui est ce Censeur
            ? La Lettre vous le
              dit dans sa premiere ligne, où il écrit qu’il est dans le train de la Critique. Vous
            avez raison, reprit
              Théagene, car nous estions quatre de compagnie. Je conçois, me dit-il, que vostre Ami
            a vû sans doute
              passer la critique dans son pays, &amp; qu’il s’est mis à sa suite pour voyager avec
            elle avec moins de
              frais, &amp; avoir ainsi la liberté de dire ses sentimens ; car vous sçavez,
            Messieurs, ajoûta-t-il, nous
              adressant à tous la parole, que dans cet endroit le mot de</hi> train <hi rend="i">ne
            peut estre pris que
              dans le sens que je viens de vous dire, &amp; c’est ainsi que nous disons,</hi> le
            train d’un Prince<hi
              rend="i">, ou</hi> le train d’un Ambassadeur<hi rend="i">. En verité, Monsieur, luy
            dis- je, vous prenez
              un peu la chose trop à la lettre, &amp; vous voyez bien que Dorante, Auteur de la
            Critique dont il s’agit,
              n’a entendu autre chose par les termes qu’il a employez, sinon que, puis qu’il estoit
            en disposition de
              critiquer, il faloit qu’il repondist aux questions que je luy avois proposées. Il se
            peut, me repliqua
              Philante, qu’il a eu cette intention, mais il est constant qu’il l’a mal executée ;
            &amp; pour avoir fait
              comprendre ce que vous venez de tourner si favorablement pour luy, il faloit qu’il
            ecrivist,</hi> tandis que je suis en train de critiquer<hi rend="i">, &amp; voila qui
            fust allé le mieux du monde. On vous défie
              de trouver aucun Auteur, qui se soit servi d’une expression semblable à celle qu’a
            employée Dorante dans
              la premiere ligne de sa Lettre, &amp; puis qu’il ne se fait point de peine de s’en
            prendre à l’Academie,
              je ne veux point luy faire de quartier, &amp; je vous demande sans aller plus loin,
            que cette premiere
              ligne soit rayée, comme une ligne contenant une mauvaise façon de parler, &amp; à qui
            ny vous, ny nous ne
              devons faire aucune grace. Je leur remontray que vostre Lettre estoit une simple
            écriture privée qui ne
              portoit point coup, &amp; que si elle venoit à paroistre dans le public, ils auroient
            la liberté d’en user
              comme ils trouveroient à propos. Eh bien, reprit Philante, si le cas arrive, nous
            verrons ce que nous
              aurons à faire. Mais, Monsieur, il me semble, continuay je, que vous faites le procés
            à un homme avec bien
              de la précipitation. Eh du moins devriez-vous un peu l’entendre avant que de le
            condamner. Quoy, pour une
              mauvaise phrase qui se trouve à l’entrée de sa Lettre, voulez vous qu’il n’y ait rien
            de bon dans tout le
              reste ? Et bien, dit Eudoxe, effaçons, s’il se peut, l’impression que nous a fait un
            commencement vicieux
              ; voyons si ce qui suit nous en donnera de meilleures. Voicy les termes de la Lettre.</hi>
            Vostre question est sur le terme <hi rend="i">hostilement</hi>, sçavoir si c’est un
            terme de bon aloy, &amp; qui ait cours dans le stile correct &amp; chatié. À vous dire
            vray, je ne le croy pas, &amp; je vais vous en dire la raison. La regle veut que de
            semblables adverbes soient formez, non de leurs substantifs, mais de leurs adjectifs.
            Les exemples en sont conformes à la regle. <hi rend="i">Subtilement</hi>, <hi rend="i">
            utilement
            </hi>, <hi rend="i">facilement</hi>, sont formez, non de <hi
              rend="i">subtilité</hi>, <hi rend="i">utilité
            </hi>, <hi rend="i">facilité</hi>, mais de <hi rend="i">subtil</hi>, <hi
              rend="i">utile</hi>, <hi rend="i">
              facile</hi>. Il ne suffit donc pas qu’on dise <hi rend="i">hostilité</hi>, mais
            jusqu’à ce qu’<hi
              rend="i">hostile</hi>, qui ne se dit pas encore, ait passé devant, &amp; qu’il ait
            obtenu droit de Bourgeoisie, il me semble que ce ne sera ny bien parler ny bien écrire,
            que de se servir d’<hi rend="i">
              hostilement</hi>. </p>
          <p>
            <hi rend="i">Je conviens, dit Theagene, que la pluspart des adverbes François se forment
            des adjectifs,
              suivant les termes rapportez dans la Lettre ; mais aussi cette regle n’est pas
            toujours constante, &amp;
              il y a des adverbes François qui ne doivent uniquement leur origine qu’au Latin, n’y
            ayant point
              d’adjectifs dont ils puissent estre formez. C’est ainsi qu’on a fait</hi> incontinent <hi
              rend="i">
              adverbe, de</hi> incontinenti<hi rend="i">,</hi> sciemment <hi rend="i">de</hi>
            scienter<hi rend="i">,
            </hi> proditoirement <hi rend="i">de</hi> proditorie<hi rend="i">.
            Cependant ces adverbes qui n’ont aucuns
              adjectifs François, ne laissent pas d’estre d’un usage établi, sans aucune
            contradiction. Personne ne
              s’est encore avisé pour leur donner un passage libre, de leur demander que leurs
            adjectifs ayent passé
              devant eux. Et pourquoy Dorante traitera-t il</hi> hostilement <hi rend="i">avec plus
            de rigueur, ne
              croyant pas qu’on puisse s’en servir, ny en parlant, ny en écrivant, avant qu’on se
            soit servi du mot d’
            </hi>
            hostile<hi rend="i">. C’est prononcer un jugement d’un ton bien absolu.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">L’Academie établie pour décider de la Langue Françoise, &amp; dont les
            Décisions sont autant
              d’Oracles, a reconnu le mot</hi> hostilement<hi rend="i">, comme un fils legitime de
            cette Langue. Il a
              pris son origine de la Latine. Comme on a fait</hi> hostilité <hi rend="i">du Latin</hi>
            hostilitas<hi
              rend="i">, on a fait de mesme</hi> hostilement <hi rend="i">de l’adverbe</hi>
            hostiliter<hi rend="i">,
              &amp; il n’est pas besoin d’introduire</hi> hostile <hi rend="i">dans nostre usage,
            puis que nous avons en
              son lieu</hi> Ennemi<hi rend="i">, qui est non seulement substantif, mais encore
            adjectif. On dit</hi> un Ennemi déclaré<hi rend="i">, &amp;</hi> une Nation ennemie ; <hi
              rend="i">&amp; c’est pour cette raison sans
              doute, qu’on n’a jamais pensé à se servir d’</hi>hostile<hi rend="i">, puis qu’</hi>
            ennemi <hi rend="i">
              fait toutes les fonctions qu’il pourroit faire, &amp; qu’il y a quelque chose de
            rampant dans ce mot, qui
              ne sonne pas trop bien à l’oreille. Il est donc vray qu’il y a des adverbes François
            purement faits des
              adverbes Latins, sans le secours d’aucuns adjectifs. Il y en a d’autres formez de
            mesme des substantifs
              François. Ainsi de</hi> nuit <hi rend="i">on a fait</hi> nuitamment <hi rend="i">&amp;
            de</hi> diable <hi
              rend="i">on a formé</hi> diablement<hi rend="i">. Ce n’est donc pas choquer les regles
            ny les principes,
              qui ont toujours des exceptions, lors qu’on dira</hi> hostilement<hi rend="i">, &amp;
            s’il y a quelque
              acte d’hostilité, c’est Dorante tout seul qui l’a commis contre l’Academie, dont il
            devoit un peu mieux
              ménager l’autorité. Si</hi> hostilement <hi rend="i">n’est pas de son goust, &amp;
            qu’il le regarde comme
              un fils adulterin, l’Academie l’a rendu legitime par la juste &amp; solemnelle
            adoption qu’elle en a
              faite. Ce fils a autant de Peres qu’il y a d’Academiciens, &amp; autant de Freres
            qu’il y a de mots dans
              leur fameux Dictionnaire. C’est inutilement que Dorante oppose Richelet. Il a toujours
            eu trop de
              veneration pour l’Academie, pour prendre party contre elle, &amp; sans doute il
            n’avoüeroit pas cette
              citation. C’est mesme faire injure à Richelet, d’avancer qu’il n’ait le bon goust que
            par succession. Je
              veux luy rendre cette justice, de croire qu’il l’a eu de naissance &amp; de son propre
            fond, &amp; si
              d’Ablancourt, comme il le dit luy mesme, luy a découvert les misteres de nostre
            Langue, il a eu tout le
              discernement necessaire pour profiter de ses Lumieres, &amp; de celles des autres
            Academiciens, qu’il a
              mis comme autant de garans à la teste de son Dictionnaire. S’il n’y a pas employé le
            mot</hi> hostilement <hi rend="i">, il faut plûtost croire qu’il luy est échapé, que non
            pas qu’il l’ait rejetté comme un mot de
              rebut, qui ne meritoit pas d’estre placé parmy les autres, qu’il a presque tous tirez
            des Ouvrages de tant
              d’illustres Acadamiciens. Pour tout dire en un mot, c’est assez que l’Academie ait mis</hi>
            hostilement <hi rend="i">dans son Dictionnaire ; il n’y est pas entré sans droit, mais
            comme tous les autres, après une
              meure deliberation. Il ne s’est pas coulé à la dérobée, &amp; comme ceux qui entrent
            aux Balets du Louvre,
              sans estre de qualité à y estre receus, &amp; qui courent risque d’estre mis dehors
            aussi tost qu’on s’en
              apperçoit : tout au contraire, cet adverbe sera de toutes les festes, &amp; il y
            tiendra toujours son
              rang, afin que si quelque facheux en venoit troubler les plaisirs, on l’en chasse</hi>
            hostilement <hi
              rend="i">comme il le merite. De tout ce que je viens de dire jugez, Monsieur, si
            Dorante a raison de
              soutenir qu’</hi>hostilement <hi rend="i">est ün fruit qui n’est pas encore meur,
            qu’il doit demeurer sur
              1’arbre, &amp; n’estre cueilly qu’avec</hi> hostile<hi rend="i">. Ce n’est pas dans un
            terroir comme celuy
              de l’Academie, que les fruits mettent tant de temps à meurir. Leur fort est de tomber
            aussi-tost qu’ils y
              paroissent, ou d’y recevoir dans un instant toute leur maturité &amp; leur perfection,
            échauffez &amp;
              penetrez des rayons du Soleil, qui remplit l’Academie de son éclat, &amp; la favorise
            de la douceur de ses
              influences.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Eudoxe achevant de parler, je le priay tres-instamment, &amp; les autres
              aussi, de se moderer
              un peu sur ce premier article, parce que je vous croyois homme de composition &amp;
              que vous voudriez bien
              vous rendre à des raisons qui me paroissoient assez fortes. Je leur demanday en mesme
              temps la grace de ne
              parler point dans le monde de nostre conversation, pour ne me faire point d’affaires
              avec l’Academie. Je
              crois, Monsieur, que vous ne serez, pas faché que j’aye demandé le secret ; faisant,
              comme vous faites,
              profession des belles Lettres, vous seriez inconsolable de vous broüiller avec une
              Compagnie si celebre.
            </hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Ce premier article finy, je passay à la lecture du second ; sçavoir s’il
            faloit prononcer</hi> pai en, <hi rend="i">ou</hi> pai-en<hi rend="i">, &amp; je n’eus
            pas si tost lû l’endroit que vous rapportez
              de Ciceron,</hi> Est autem in dicendo quidam cantus<hi rend="i">, que Theagene prenant
            la parole ;
              Dorante, dit-il, est l’homme le plus charmant que je connoisse. Voyez comme aprés
            avoir fait entrer des
              Balets dans la premiere question, il nous regale maintenant de chansons,</hi> Est
            autem in dicendo quidam cantus<hi rend="i">. Il faloit infailliblement, suivant sa
            pensée, que Ciceron qui avoit un divin genie
              &amp; qui a composé un si beau traité de</hi> Divinatione<hi rend="i">, songeast à
            l’établissement des
              Opera, où tout se prononce en Musique. Theagene, repliquay je, vous avez envie de
            rire. Eh, fi, fi, il ne
              faut point ainsi plaisanter d’un mort &amp; d’un absent. En tout cas, ce qui me
            console, c’est que vostre
              plaisanterie ne touche pas moins Ciceron, qui mit la Langue Latine dans son plus beau
            lustre que mon Ami à
              qui la Françoise a, sans le flater, de l’obligation. Si vous preniez la peine de lire
            de temps en temps le
              Mercure, qui donne chaque mois au Public ce qui se fait de plus galant, vous l’y
            trouveriez plus d’une
              fois, &amp; tout Anonyme qu’il y est, vous distingueriez ses Ouvrages par un caractere
            délicat &amp;
              fleuri, qui luy est tout particulier. Je ne raille point, dit Theagene, &amp; je suis
            bien trompé si
              Dorante n’est d’un temperament sanguin, aimant naturellement la joye, le plaisir,
            &amp; toutes les plus
              jolies choses. Ne voyez-vous pas comme en suite des Balets &amp; de la Musique, il
            mesle dans ses
              Remarques l’amour qui ne cherche pas moins ces divertissemens, qu’il s’abandonne ses
            caprices. Non, vous
              ne vous trompez point, luy répondis je, &amp; vous avez dans ces premiers traits si
            bien rencontré le
              Portrait de Dorante, que vous n’y auriez pas mieux réussi, si vous l’aviez étudié
            toute vostre vie. On
              voit presque toujours que les Ouvrages de l’esprit nous découvrent tous les panchans
            du coeur, &amp; nous
              les voyons le plus souvent avec la mesme transparence dans ces productions
            ingenieuses, que le Ciel &amp;
              ses Etoiles dans le cristal liquide d’une claire fontaine, ou un charmant visage dans
            une belle glace.
              Mais à quoy bon, dit Philante, former cette question, s’il faut prononcer</hi> pa-ien<hi
              rend="i">, ou
            </hi> pai en <hi rend="i">? Qui ne sçait pas que la premiere
            prononciation est la bonne, &amp; que l’autre
              est vicieuse ? Richelet, de qui Dorante a préféré l’autorité à celle de l’Academie, le
            décide ainsi, &amp;
              puis que tous ceux qui parlent bien conviennent de cet usage, pourquoy faire des
            Observations inutiles,
              &amp; qui peuvent causer des erreurs ? Pourquoy y vouloir engager des gosiers jolis
            &amp; étroits, qui ont
              aussi peu de part dans la prononciation de</hi> pa<hi rend="i">, que les voix fortes
            &amp; grossieres,
              puis qu’elle n’est point du tout gutturale, mais labiale simplement, comme toutes les
            autres Françoises, à
              la reserve de celles qui commencent par une aspiration ? II est vray que la
            prononciation de l’</hi>a<hi
              rend="i">, n’a pas la delicatesse de la diphtongue</hi> ai <hi rend="i">; mais on doit
            dire aussi qu’elle
              n’est point rude, &amp; le plus ou moins de douceur dans les sillabes n’est pas une
            juste cause pour faire
              au gré du premier venu des changemens qui renverseroient tous les principes.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Il n’est pas toujours constant que l’</hi>a <hi rend="i">des Latins se
            change en</hi> ai <hi
              rend="i">dans le François. Si ce changement est vray en</hi> pain <hi rend="i">&amp;
            en</hi> aimer<hi
              rend="i">, il ne se trouve point dans les mots,</hi> patron<hi rend="i">, qui vient de</hi>
            patronus <hi
              rend="i">;</hi> Palais <hi rend="i">de</hi> palatium<hi rend="i">, &amp; de</hi>
            palatum <hi rend="i">;
            </hi> patrie <hi rend="i">de</hi> patria <hi rend="i">;</hi> papillon <hi
              rend="i">de</hi> papilio <hi
              rend="i">;</hi> Paganisme <hi rend="i">de</hi> paganismus<hi rend="i">, &amp; dans une
            infinité d’autres.
              Ainsi l’Observation dans ce point n’est pas generalement vraye, &amp; ces sortes
            d’analogies du Latin au
              François ne peuvent établir aucune regle certaine dans une Langue qui n’en reconnoist
            aucune autre que
              l’usage, &amp; l’on voit à chaque mot que cet usage n’a aucun égard à ces analogies.
            Enfin, Monsieur, je
              ne puis pas souffrir, parce que les Payens ont eu le malheur d’estre Idolâtres, que
            Dorante les traite de
              Barbares. Ciceron, Virgile, Thucidide, Xenophon, Plutarque, Horace, Quintilien, les
            deux Plines, Ovide,
              Catulle, Tibulle, Properce, Anacreon, Terence, Sophocle, le Divin Platon, ont vêcu
            &amp; sont morts dans
              le Paganisme aussi bien qu’Aristote &amp; Demostene, ces deux lumieres de la Grece. Où
            trouvera-t-on de la
              barbarie dans leurs Ecrits, qui ont esté le sujet de l’admiration des plus sçavans de
            tous les siecles,
              des sources inépuisables d’une raison vive &amp; solide, &amp; de toutes les beautez
            &amp; des
              delicatesses qui font le plaisir de tout ce qu’il y a d’honnestes gens, &amp; servent
            de modeles aux plus
              habiles ? Heureux ceux qui peuvent parvenir à les imiter par une application
            proportionnée à une fin si
              sublime &amp; si glorieuse ! Dorante aussi pourroit se tromper, de soutenir qu’il faut
            prononcer</hi> païsan <hi rend="i">comme</hi> faisand<hi rend="i">. Dans la
            prononciation de ce dernier on y fait sonner l’
            </hi>ai<hi
              rend="i">, au lieu, selon la remarque de Richelet, que</hi> païsan <hi rend="i">se
            doit prononcer
              comme s’il y avoit</hi> ei<hi rend="i">,</hi> peisan<hi rend="i">. La raison de
            l’omonymie ne doit pas
              mettre de difference dans la prononciation des mots de</hi> paien <hi rend="i">&amp;
            de</hi> païsan <hi
              rend="i">puis que leur terminaison diverse les distingue assez, &amp; s’ils se
            prononcent differemment,
              c’est un usage tres judicieux qui l’a ainsi voulu. Il faut observer en passant, que
            chez les Romains,</hi> paganus <hi rend="i">ne sigmfioit pas seulement ceux qui
            habitoient les Bourgs &amp; les Villages, mais
              encore les Habitans de Rome qui ne servoient pas dans les Troupes. En ce sens ils
            estoient opposez aux
              Soldats &amp; c’est ce qui fit dire à Juvenal,</hi>
          </p>
          <quote>Citius falsum producere testem,
            Contra paganum possis, quam vera loquentem
            Contra fortunam armati.</quote>
          <p>
            <hi rend="i">S. Hierome, &amp; les autres Ecrivains Ecclesiastiques ont appellè dans ce
            mesme sens les
              Gentils,</hi> Pagani<hi rend="i">, parce qu’ils ne combattoient pas sous le Drapeau de
            J.C. J’ay bien
              voulu finir cet article par une remarque de Religion, pour répondre au zele que
            Dorante fait paroistre
              contre des Payens, qui ont eu, à la vérité, un sort déplorable dans leur Idolatrie,
            mais jamais rien de
              barbare, qui ait pû meriter nostre censure ou nostre indignation.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Je ne sçay pas, dis je à Philante, comment vous l’entendez. Puis que vous
            avez tant de charité
              pour des Idolâtres, &amp; du moins devriez-vous laisser vivre en repos les Chrestiens.
            Quoy ! il n’y aura
              pas un mot, pas une observation dans la Lettre de Dorante, où vous ne trouviez quelque
            chose à redire ?
              C’est en vérité un peu trop presser les gens. Il me reste encore un article à vous
            faire voir, mais je ne
              crains rien de vous sur cet article, &amp; j’espere que vostre curiosité &amp; vostre
            erudition y seront
              également satisfaites dans l’origine des mots de</hi> Chiourme <hi rend="i">&amp; de</hi>
            Galere<hi
              rend="i">, que Dorante y propose.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Voicy, dit d’abord Eudoxe, une Scéne bien differente des premieres. Quel
            changement, bon Dieu,
              de passer des Ballets, de la Musique, &amp; de l’Amour, dans une Galere ! N’importe,
            il faut voir comment
              s’en tirera Dorante. S’il ne peut pas en sortir, je luy presteray la main pour l’amour
            de vous, &amp; je
              vous promets de le mettre en seureté dans le Port. Mais lisez nous, s’il vous plaist,
            ce qu’il vous écrit
              au sujet de la Chiourme. Ecoutez, dis je, voicy comment il parle.</hi> C’est une chose
            assez singuliere que la Galere estant un Vaisseau de supplice, pour ceux qui en font la
            manœuvre, les termes qui luy sont propres, font aussi la torture des Gens de Lettres<hi
              rend="i">. Arrestez-là, Monsieur, me dit Eudoxe. Je
              suis obligé de bonne foy de vous faire d’abord observer que les Forçats, ainsi
            appellez, parce qu’ils font
              voguer la Galere à force de rames, &amp; qui sont proprement la Chiourme, ne sont pas
            ceux qui font la
              manœuvre de la Galere. Il faut de l’action, du mouvement pour courir avec vistesse
            d’un bout de Galere à
              l’autre, ou monter sur les mats pour apprester les voiles ; comment le pourroient
            faire ces malheureux qui
              sont attachez avec de grosses chaisnes ? Il y a des Matelots, gens libres, qui sont
            destinez à ces
              emplois. Il y a aussi des Captifs, qui n’ont qu’un anneau à la jambe, ce sont pour
            l’ordinaire des Turcs.
              Ceux là, s’ils sont commandez, peuvent s’employer aux manœuvres, par lesquelles on
            entend les cordes qui
              servent à gouverner les antennes, les voiles, &amp; l’étage, &amp; à tenir les masts
            fermes dans leur
              assiette, le service des Matelots &amp; l’usage de tous les cordages ; mais le terme
            de manœuvre ne
              signifie point du tout le travail des Forçats qui font voguer la Galere, &amp; pour
            qui seulement on peut
              dire qu’elle est un supplice. Pour les termes qui luy sont propres, je ne passeray pas
            à Dorante, qu’ils
              soient la torture des Gens de Lettres. Il n’y a point de Matelot qui ne les sçache,
            pour peu qu’il ait
              servi dans une Galere, &amp; il n’y a point d’honneste homme qui ne s’en instruise en
            tres-peu de temps.
            </hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Qui s’est donc tant donné la gêne, pour avoir la connoissance des Vaisseaux
            des Anciens,
              appellez chez les Latins,</hi> Triremes <hi rend="i">? Qui ne sçait pas que ces
            Vaisseaux ont eu des noms
              divers, suivant le nombre des Rameurs qui manioient chaque rame ? Il est vray que des
            Auteurs ont cru que
              leur difference venoit des divers rangs de leurs rames, fondant leur opinion sur ce
            qu’ils en avoient vû
              quelques unes representées de cette façon ; mais l’impossibilité de pouvoir se servir
            de ces rames rangées
              les unes au dessus des autres, a fait reconnoistre l’erreur de cette opinion. Voila
            pour ce qui regarde le
              nom des Latins pour le terme de</hi> Galere<hi rend="i">, Rosinus dans ses Antiquitez
            Romaines nous
              apprend que les Bâtimens qui estoient destinez pour la guerre, estoient distinguez par
            un Casque, appellé
              par les Latins,</hi> Galea<hi rend="i">, d’où les François les nommerent communement</hi>
            Galées<hi
              rend="i">, &amp; ensuite</hi> Galeres<hi rend="i">. Il y a dans les Livres des
            autoritez Latines,
              Françoises &amp; Italiennes, qui justifient la verité de ces noms. Menage a rapporté
            dans son Dictionnaire
              Etymologique tout ce qui se peut dire de recherché &amp; de curieux à ce sujet.</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">À l’égard du mot de</hi> Chiourme<hi rend="i">, il est purement Italien. Il
            s’écrit en cette
              Langue,</hi> Ciurma<hi rend="i">, &amp; ceux qui sçavent que la sillabe Italienne</hi>
            ci<hi rend="i">, se
              prononce comme le</hi> chi <hi rend="i">des François, n’ont pas besoin de recourir à
            l’Alphabet Grec pour
              trouver l’origine du mot de Chiourme.</hi> Ciurma<hi rend="i">, outre sa premiere
            signification de
              Chiourme, ou Galere, signifie encore Charme &amp; Charlatanerie. Son diminutif</hi>
            Ciurmaglia<hi
              rend="i">, veut dire Canaille &amp; menu peuple, &amp; toutes ces significations
            conviennent assez à la
              qualité &amp; au genie des Galeriens, qui sont pour l’ordinaire, des gens de la lie du
            peuple, de grands
              fripons, comme les Charlatans, &amp; ceux qui se mêlent de charmes ; que leur destin
            conduit ordinairement
              dans la Galere, pour y perir la rame à la main. Il ne faut donc point avoir recours à
            la Chiromance, pour
              faire present d’une Etymologie Grecque à un nom qui ne vient ny d’Athenes, ny de
            Corinthe, mais qui a
              passé des Romains chez les peuples qui habitent les bords de la Méditerranée, où il y
            a un grand nombre de
              Galeres. C’est cette mesme raison qui fait tomber cette autre Etymologie de</hi>
            Cheiros ormé <hi
              rend="i">; &amp; quand elle ne se détruiroit pas par l’origine Italienne qui luy est
            si propre &amp; si
              naturelle, pourquoy l’attribuer au seul effort des mains, puis que tout le reste du
            corps y a tant de
              part, &amp; que pour remuer une rame si lourde, &amp; luy donner un mouvement capable
            de faire voguer la
              Galere, ces miserables Forçats, quoy que six sur un mesme banc, ont besoin de toute
            leur vigueur pour
              faire leur devoir, &amp; n’éprouver pas la cruauté impitoyable des Comites ?</hi>
          </p>
          <p>
            <hi rend="i">Eudoxe, après m’avoir ainsi parlé, ajoûta que malgré tout ce qu’il venoit
            d’opposer à vostre
              sentiment, il vous laissoit dans la liberté de penser là-dessus tout ce qu’il vous
            plairoit. Philante
              &amp; Theagene m’en dirent autant, &amp; tous quatre ensemble nous demeurâmes d’accord
            que ceux, qui comme
              nous vivoient dans la Republique des Lettres, devoient y jouïr d’une entiere liberté,
            avec cette condition
              neanmoins, Monsieur, que vous ne chercheriez plus noise à l’Academie, &amp; que vous
            ne la troubleriez
              plus dans la possession où Sa Majefié la maintient de regler la Langue Françoise,
            &amp; d’y donner un
              établissement irrevocable aux mots qu’elle a approuvez &amp; autorisez. Enfin,
            Monsieur, nous conclûmes
              tous, que s’agissant des termes &amp; des expressions de la Langue Françoise, on ne
            devoit plus en
              disputer après que l’Academie en avoit décidé, &amp; que nous devions dire à son
            égard, ce que disoient
              autrefois les Disciples de Pytagore, quand on vouloit leur contester les dogmes de
            leur Maistre ;</hi> Elle l’a décidé ainsi<hi rend="i">. Je suis, Monsieur, &amp;c.</hi>
          </p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>