    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
        <text>
        <body>
            <div>
                <p/>
                <p> On vient de donner au Public un Ouvrage qui doit plaire également aux personnes de pieté &amp; aux Sçavans. Il a pour titre, <i>L’Esprit de l’Église dans l’usage des Pseaumes en forme de Priere ou d’Exhortation</i>. Un des Amis de l’Auteur, mort depuis quelques années, qui estoit sans contredit un des plus beaux esprits de nostre siecle, en ayant recouvré heureusement une copie, a crû devoir faire part à tout le monde de cette admirable Paraphrase, qui non seulement n’a rien de commun avec celles qui ont paru jusques à present, mais qui sans s’écarter du sens litteral &amp; moral, donne aux Pseaumes les plus difficiles à entendre à cause de l’obscurité des Propheties &amp; des faits Historiques, ou par leur expression abstraite &amp; enigmatique, une explication si juste, si aisée, &amp; si pleine d’onction, que chacun selon l’intention de l’Eglise, qui propose à chaque fidèle la lecture de ces Pseaumes, en peut faire le sujet de ses prieres &amp; de ses meditations. L’Auteur dit dans la Preface qu’ayant remarqué que ceux qui en expliquant ces Pseaumes se sont attachez au seul sens litteral, ont fait lire une simple Histoire à un Chrétien, lors que David mesme pretend luy avoir dicté une instruction pour ses mœurs, que ceux qui n’ont expliqué que le sens mystique nous ont fait parler en Prophetes, pour exciter de nous faire parler en Historiens; &amp; enfin que ceux-là même qui n’ont pas négligé le sens moral, l’ont mêlé d’une telle manière avec l’Histoire &amp; la Prophetie que la pluspart des pseaumes semblent moins des prieres que des énigmes ; l’Auteur, dis-je, avertit les Lecteurs dans la préface que pour ne pas tomber dans ces inconvénients, il s’est proposé de faire servir également à notre instruction, les différentes interprétations qu’on donne à ces mystérieux Cantiques. Pour sans rien négliger de ce qu’ont dit les Saints Pères qui en font les Auteurs, il a tâché d’employer tous leurs sentiments dans sa paraphrase pour témoigner à Dieu notre respect, notre reconnaissance &amp; notre amour ; &amp; qu’à fin d’entrer mieux dans leur pensée, &amp; de justifier l’usage que l’Église fait de ces pseaumes, il a cru qu’il fallait les traduire &amp; les interpréter de telle sorte que tous les Chrétiens en puissent faire leurs prières &amp; leurs méditations ordinaires sans être rebutez par l’obscurité des propheties qu’ils contiennent, par la difference des personnes qui y parlent, par la contrarieté apparente des sens qu’ils renferment, par la sublimité de leurs expressions, ou par la simpliiité de leurs paroles. Ce livre est divisé en deux volumes, &amp; se vend chez le S<hi rend="sup">r</hi> Jean Guignard &amp; chez le sieur Jacques Robustel, rue S. Jacques au Palmier.</p>
            </div>
        </text>
        </body>
