<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>La Lettre que vous allez lire contient diverses Nouvelles que vous ne serez pas fâchée d’apprendre.</p>
        <quote>
          <label>À MONSIEUR ***</label>
          <p>Je suis bien glorieux, Monsieur, d’avoir à vous mander quelque chose qui puisse vous donner une bonne idée du goust que l’on commence à avoir en Portugal pour les Sciences, &amp; de l’honneur qu’on rend à ceux que l’on appelle Sçavans. Il est mort au Bresil il y a cinq ou six mois un Jesuite, nommé le Pere Antoine Vieyra. Il y estoit né &amp; on luy avoit conseillé d’y retourner à cause de sa santé pour voir si l’air natal ne feroit pas mieux que les Medecins. Il avoit presché en Portugal avec beaucoup de succès &amp; d’applaudissement, joignant aux graces d’une éloquence aisée, &amp; à la profondeur de la Theologie qu’emporte avec soy l’idée d’un bon Predicateur, celles d’un excellent Ecrivain, d’un habile Mathematicien, &amp; d’un homme sçavant dans les Langues, &amp; il couronnoit toutes ces bonnes qualitez par une vie exemplaire, soutenuë jusqu’à la fin d’une pieté sans fard, d’un zele sans rigueur, &amp; d’une humilité sans ostentation. Ce prodige qui vous paroistra peut-estre moindre par l’usage de toutes ces grandes qualitez, devenuës familieres, &amp; presque attachées à la Societé dans laquelle il les a puisées, a engagé plusieurs Fidalgues, Protecteurs des Sçavans, &amp; M<hi rend="sup"> r</hi> le Comte d’Ericeyra en particulier, qui depuis peu a entrepris de former une Academie de Science à Lisbonne, à luy faire à ses dépens des obseques magnifiques, &amp; à donner au Public par ces témoignages illustres de veneration pour la Science, l’exemple de celle qu’il en doit avoir. Jeudy dernier 19 de ce mois, la ceremonie s’en fit dans l’Eglise des Jesuites de Saint Roch, choisie pour ce dessein<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Suit la description de la cérémonie funèbre (p. 89 à 92).</note></hi>.</p>
        </quote>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
