<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Les voyages de long cours se font rarement sans que les maladies emportent beaucoup de monde, nous avons perdu sur la Flote de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chasteaurenaut, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Nesmond, Lieutenant General des Armées du Roy. Il estoit frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Montauban, &amp; tous deux neveux à la mode de Bretagne de feu M<hi rend="sup">r</hi> le President de Nesmond &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux, lesquels estoient aussi fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le President de Nesmond &amp; de Dame N.... de Lamoignon, sœur de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President de Lamoignon, &amp; fille de M<hi rend="sup">r</hi> le President de Lamoignon.</p>
        <p>[...]</p>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Châteaumorant, Capitaine de Vaisseau est aussi mort au Mexique ; il a un Frere dans le service du Roy. Il le sert depuis plusieurs années avec gloire &amp; distinction. Celuy qui vient de mourir estoit fort estimé &amp; avoit fait paroistre une grande bravoure dans les Combats de mer où il s’est trouvé. Il a un Frere Ecclesiastique qui a demeuré long-temps au Seminaire de Saint Magloire &amp; qui est à présent dans la Communauté de Saint Sulpice où il vit avec une grande régularité &amp; travaille beaucoup. Madame leur Mere Dame N... de Costentin estoit Sœur de Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Tourville. M<hi rend="sup">rs</hi> de Châteaumorant sont d’une tres ancienne Maison d’Angoulmois. Madame de Chasteaumorant demeure à l’Abbaye de Pantmont avec Madame sa Sœur qui en est l’Abbesse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
