<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                <head>« M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel Dos Rios est nommé par le Roy d’Espagne Viceroy du
                    Perou »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1702, p.
                    354-367.</bibl>
                <p>Tout ce que je vous ay dit jusqu’icy du mérite, de la naissance &amp; de la personne
                    de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel dos Rios, Ambassadeur d’Espagne, à deu vous faire
                    juger que la Grandesse dont il a esté honoré, n’estoit que le commencement de la
                    récompense qui luy estoit destinée<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1">
                        « d’estinée » a été corrigé par « destinée ».</note>, &amp; j’oseray ajouter,
                    qu’elle luy estoit duë ; les succez de son Ambassade n’ont pas esté
                    médiocres &amp; les évenemens en ont esté inouis. On luy a veu beaucoup de courage
                    dans l’adversité &amp; beaucoup de modestie dans le bonheur. Sa conduite a toujours
                    esté sans foiblesse &amp; sans soupçon, &amp; sa vie sans inégalité &amp; sans reproche.
                    Il a esté grand dans tous les temps &amp; personne ne pouvoit mieux mériter que luy
                    d’estre Grand d’Espagne. Ce titre est d’un éclat qui suppose de grands 
                    biens pour estre bien soutenu. Le Roy son Maistre qui sçait par luy même tout ce
                    qu’est ce digne Ministre, &amp; tout ce qu’il vaut, a voulu joindre en sa faveur,
                    les grands biens aux grands honneurs, &amp; ne voulant pas qu’il manquast<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « menquast » a été corrigé par
                        « manquast ».</note> quelque chose à la fortune &amp; à la récompense qu’il a
                    si bien meritée ; Sa Majesté Catholique vient de le faire Viceroy du Perou.
                    C’est là tout ce qu’il pouvoit luy donner de plus important &amp; de meilleur.
                    L’usage est établi en Espagne que lorsqu’un<note xml:id="_ftn2" resp="editor"
                        n="3"> « l’orsqu’un » a été corrigé par « lorsqu’un ».</note> grand
                    Seigneur obtient la grandesse, car elle ne se donne pas à d’autres, celuy que
                    l’on fait Grand est obligé de payer une Annate. C’est une somme considerable que
                    M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur ne pouvoit payer sans s’incommoder beaucoup après les dépenses
                    excessives qu’il vient de faire en cette Cour, &amp; qu’il fait depuis trente ans
                    dans les emplois considerables qu’il a toujours eus au service des Rois ses
                    Maistres. Sa Majesté Catholique y a eu égard, &amp; l’a<note xml:id="_ftn3"
                        resp="editor" n="4"> « la » a été corrigé par « l’a ».</note> dispensé de
                    payer ce droit. Et pour troisième grace Sa Majesté Catholique accorde à
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Sentmanat fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, la Pension de deux
                    mille escus que les Rois d’Espagne ont accoutumé d’accorder aux fils aînez des
                    Grands d’Espagne, lorsqu’ils servent, comme fait M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Sentmanat, qui
                    est party dès le commencement de la Campagne pour aller servir le Roy son
                    Maistre dans le Milanez.</p>
                <p>C’est un digne fils d’un tel Pere. Il n’a que vingt ans, mais il a
                    l’esprit, la raison, &amp; la conduite d’un homme de sa naissance &amp; de son rang,
                    qui auroit le double de son âge. Il s’est acquis icy l’estime &amp; l’affection de
                    la Cour &amp; de la Ville, &amp; on ne peut comparer l’idée qu’il y a laissée de luy
                    qu’à celle qu’on a de M<hi rend="sup">r</hi> son Pere. À peine ce jeune Seigneur a t il paru à Milan
                    &amp; à l’Armée, qu’il y a gagné le cœur de tout le monde. Il a beaucoup d’esprit ;
                    il parle François &amp; Italien comme Espagnol, ses manieres sont douces &amp; 
                    insinuantes. Son air est noble &amp; gracieux. Il a l’humeur accommodante &amp;
                    docile ; son cœur est genereux &amp; sage, son ame se porte naturellement au bien.
                    Rien ne luy est plus cher que ses devoirs, &amp; les vertus de son état sont ses
                    inclinations de preference. Sans le flater, on n’a guerre veu d’homme plus
                    accompli à vingt ans. Ceux qui l’ont fort pratiqué conviennent qu’ils luy ont
                    trouvé mille perfections, &amp; qu’on ne lui a jamais connu aucun vice. Il a de
                    quoy répondre au mérite &amp; à l’éclat de son illustre Pere, &amp; il aura un
                    jour tout ce qu’il luy faudra pour les bien soutenir &amp; pour le rendre égal à
                    son modèle. Ce qu’en écrivent M<hi rend="sup">r</hi> le Prince &amp; Madame la Princesse de Vaudemont
                    n’est pas commun. Ils luy trouverent là toutes les perfections qu’on luy a veues
                    icy. Dès que le Blocus de Mantouë fut levé M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Vaudemont le choisit
                    pour en porter la nouvelle à Sa Majesté Catholique. Il est bien agreable pour
                    luy, après avoir reçeu tant d’honneurs en France du Roy son Maistre, &amp;
                    après avoir esté le second Espagnol qui a eu l’honneur de luy baiser la main,
                    d’estre le premier de sa Nation qui luy porte une si bonne nouvelle. Il est aisé
                    de juger quelle satisfaction il en reçoit, &amp; quels honneurs luy reviendront de
                    l’accüeil que luy fera Sa Majesté C. &amp; par rapport au Fils, d’un si digne Fils,
                    &amp; par rapport au Pere. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Sentmanat, charmé de sa Commission,
                    partit sur l’heure de Final, où il estoit avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Vaudemont, &amp; se
                    rendit à Livourne, où il trouva M<hi rend="sup">r</hi> le grand Duc de Toscane, qui l’accabla
                    d’honneurs &amp; d’honnestetez. Je vous ay fait part plus d’une fois de tout
                    ce qu’a fait ce Prince de genereux &amp; d’obligeant pour M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
                    d’Espagne. Si vous vous souvenez de tant de belles Lettres dont je vous ay
                    envoyé des copies, vous comprendrez sans peine quelle joye a eu M<hi rend="sup">r</hi> le grand Duc
                    de témoigner au Fils tout ce qu’il pense du Pere, &amp; quel accueïl il a fait à ce
                    jeune Seigneur. Il l’a comblé d’honneurs &amp; regalé de magnifiques presens ; &amp;
                    sa Famille &amp; sa Cour l’ont traité avec une distinction proportionnée. M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Marquis de Sentmanat s’embarqua à Livourne, &amp; il n’aura pas esté longtemps sans
                    voir le Roy son Maistre. Comme vous aimez tout ce qui interesse
                    M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, je vous feray sçavoir ce qui sera arrivé d’avantageux à M<hi rend="sup">r</hi> son
                    Fils, &amp; je ne doute nullement que s’il se trouve à quelque occasion de guerre,
                    il ne me donne lieu de vous parler de luy d’une maniere bien avantageuse. Un
                    Sang comme le sien n’est pas fait pour se démentir &amp; le nom qu’il porte n’est
                    pas moins fameux dans la Guerre que dans la Politique. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur si
                    renommé dans le Ministere, &amp; si recommandable par le succès de ses Ambassades,
                    ne s’est pas moins distingué par les Emplois militaires qu’il a eus, &amp; il est
                    connu pour bon Soldat &amp; grand Capitaine avant que d’avoir passé pour un grand
                    Ministre. Puisqu’il est Viceroy du Perou, il ne restera pas encore
                    long-temps en France. Il faut s’attendre à son départ ; il ne sçauroit le
                    differer que de quelques mois. On ne s’accoutume pas à cette idée. On s’estoit
                    fait une agreable habitude ou de le voir ou d’entendre parler tous les jours de
                    luy, &amp; ceux même qui n’ont jamais eu l’honneur de l’entretenir, sçavent bien
                    que personne n’a plus de noblesse dans le cœur, plus de delicatesse dans
                    l’esprit, &amp; plus de grandeur &amp; de bonté dans l’ame. Il s’est acquis
                    l’approbation generale de la Cour &amp; de la Ville, &amp; on nous assure qu’on ne le
                    cite pas moins dans les Provinces qu’à Paris. Il ne falloit pas moins pour
                    nous dédommager de cette perte, qu’un aussi digne &amp; aussi illustre Sujet que
                    celuy qui vient prendre sa place. Je vous en ay déja donné l’idée que nous en
                    donnent tous ceux qui l’ont vu en Espagne &amp; en Italie. Je ne m’en tiendray pas
                    là. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel dos Rios est un si grand Peintre, que je tâcheray de
                    vous donner le vray portrait qu’il fait de M<hi rend="sup">r</hi> l’Amirante de Castille. Il en
                    parle tous les jours d’une maniere qui préviendroit seule en faveur de ce digne
                    Successeur, quand même l’Histoire &amp; la Renommée ne nous auroient rien appris de
                    sa Maison, de sa conduite, de ses emplois, de son genie, &amp; des qualitez
                    personnelles qui l’ont rendu par tout également cher aux Peuples &amp; aux
                    Personnes du plus haut rang. On attend des nouvelles de son départ de Madrid,
                    qui n’a esté retardé que par le retour de la Reine qu’il y attendoit. Un homme
                    comme luy ne pouvoit partir sans prendre congé de Sa Majesté, &amp; sans avoir
                    l’honneur de baiser la main de cette Princesse.</p>

            </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
