<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                <head>« Plusieurs Espagnols d’une haute distinction presentez au Roy par
                    M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1702,
                    370-374.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne presenta au Roy au commencement de ce mois Don Diego
                    de los Rios, Gouverneur de Cartagene. C’est un homme d’un vray merite Sa Majesté
                    l’a receu aussi avec cette bonté qu’elle témoigne à tous ceux de cette Nation,
                    &amp; surtout à ceux que la Nation estime. Don Diego de los Rios est de ce nombre.
                    Il s’est toujours conduit en homme qui merite tous les sentimens d’estime
                    que l’on a pour luy.</p>
                <p>Son Excellence a aussi presenté au Roy, &amp; à toute la
                        Maison Royale Don Pedro de Gusman d’Abalos, Marquis de la Mina, Seigneur de
                        Santaren, General de l’Artillerie des Armées du Roy Catholique en Europe,
                        President de la <hi rend="italic">Audiencia</hi> 
                        de Panama, &amp; Capitaine General de cette Province dans
                        le Royaume de terre ferme aux Indes. Le nom de Gusman fait voir qu’il 
                        est de la Maison des Ducs de Medina Sidonia, &amp; c’est de cette même Maison
                        que Saint Dominique, Fondateur des Jacobins, tiroit son origine. Il a passé
                        par tous les Emplois militaires. Il a esté Capitaine d’Infanterie &amp; de
                        Cavalerie, Mestre de Camp, &amp; Amiral de Galions. Il est revenu des Indes
                        avec l’Escadre de M<hi rend="sup">r</hi> de Coetlogon, &amp; a debarqué à Rochefort. Estant arrivé
                        heureusement en France avec Don Jaime de Gusman &amp; Spinola son fils aîné, il
                        a souhaité d’avoir l’honneur de saluer le Roy, honneur qui flatte tous
                        ceux de sa Nation qui ont pû se le procurer. Il a laissé une de ses filles à
                        Bordeaux dans un Convent de Religieuses Benedictines. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
                        d’Espagne le presenta avec M<hi rend="sup">r</hi> son fils, à Sa Majesté, à Monseigneur, &amp; à
                        tous les Princes &amp; Princesses de la Maison Royale, qui les receurent avec
                        des distinctions qui les ont charmez. Le Roy luy fit l’honneur de luy dire,
                        « qu’il le connoissoit par son merite personnel &amp; par sa bonne
                        conduite ; qu’il sçavoit les soupçons qu’on avoit voulu donner de luy, &amp; la
                        maniere avantageuse dont il s’en estoit justifié ». Sa Majesté luy dit
                        ensuite quelques mots Espagnols, &amp; luy promit sa protection dans tout ce
                        qui pourroit dépendre d’elle.</p>

            </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
