<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
            

            

    <quote>
            <p>[...] Les Flibustiers des Isles de l’Amérique donnent bien des affaires aux Nations
                de l’Europe qui sont aux Indes qu’Oranguezeebe veut rendre responsables des
                Vaisseaux qu’ils prennent sur ses Sujets. Ils en ont encore enlevé deux l’année
                derniere qui venoient de Moka, Port proche de l’embouchure de la mer rouge sur la
                coste du Royaume d’<hi rend="italic">Hyemen</hi>, ou <hi rend="italic">Arabie
                    heureuse</hi> ; c’est d’où nous vient le Caffé qui ne croist en autre lieu du
                monde, qu’en ce Pays-là, &amp; qui en fournit presqu’à toute la terre.</p>
            <p>[...]</p>
            <p>Nous avons appris depuis peu que quatre ou cinq Fregattes Flibustieres se sont
                detachées des autres pour retourner vers S. Domingue, dans le dessein, à ce qu’on a
                appris de celles qui sont restées aux Indes, de tenter quelque entreprise
                remarquable sur leur route qui puisse leur procurer leur pardon, quand ils seront
                arrivez à S. Domingue, pour en estre partis sans commission ny congé. L’on croit icy
                que cette expédition regarde l’Isle de Sainte Helene occupée par les Anglois depuis
                quinze ou vingt ans. La plûpart de ces Bastimens Flibustiers sont venus aux
                Indes par la mer du Sud, soit en passant par le detroit de Magellan, soit en
                traversant par terre l’Amerique Espagnole, au delà de laquelle ils ont surpris des
                Bastimens sur lesquels après plusieurs courses sur les costes de la Nouvelle
                Espagne, du Pérou &amp; du Chily, ils ont passé aux Isles Philippines, &amp; de là dans
                l’Inde. Ils s’y rendent encore redoutables à toutes les Nations, &amp; poussent leurs
                croisieres jusques dans la mer rouge. Ils y ont fait plusieurs prises considerables,
                principalement sur les Sujets du Mogol &amp; d’autres Princes Mahometans des
                Indes, dont les Bastimens navigent dans cette mer, tant pour leur negoce, que pour y
                porter annuellement de riches presens pour la Meque, où est le Tombeau de Mahomet,
                &amp; où vont en Pelerinage des Caravanes entieres, tant par mer que par terre, tant
                d’Afrique, que de toutes les parties du Levant où l’on fait profession de la
                Religion Mahometane.</p>
        </quote>

        </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
