<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p />
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <body>
      <div>

        <head>[Article qui fait voir que quelques gens donnent au Public des Relations dont ils se
          font honneur,
          quoiqu’ils les ayent tirées du Mercure]</head>
        <bibl>
          <title>Mercure galant</title>, mai 1708 [tome 5], p. 409-412. </bibl>
        <p>Il faut que la difficulté soit bien grande pour certaines gens, d’avoir des nouvelles,
          puisqu’on vient de voir dans un Livre, qui en dit quelques fois, une Relation que je vous
          ay envoyée dés le mois de Decembre. Ce n’est point une Relation composée sur la mienne,
          &amp; déguisée, que l’on a donnée au Public ; c’est ma Relation même mot pour mot, &amp;
          syllabes pour syllabes, &amp; dont on a pris jusques aux points &amp; aux virgules. Voicy
          le Prelude que cet Auteur anonime, qui paroist de nouveau sur la Scene, a mis à la teste
          de cette Relation, au dessus de laquelle il a mis pour Titre EXPEDITION DE M<hi rend="sup">
          R</hi> DU GUÉ-TROUIN. </p>
        <p>
          <hi rend="i">Quoy que l’Expedition de M<hi rend="sup">r</hi> du Gué-Troüin soit déja
            ancienne, &amp; qu’on en ait parlé plusieurs fois dans les Nouvelles publiques, nous
            avons crû néanmoins qu’on ne seroit pas fâché d’en trouver icy une Relation que nous
            pouvons assurer estre plus exacte &amp; plus fidelle que toutes celles qu’on a vûës
            jusqu’à present. On n’est jamais instruit trop tard quand on l’est fidellement.</hi>
        </p>
        <p>Voila un beau Champ ouvert à la raillerie, si je voulois y entrer ; mais quoy que l’on
          puisse faire pour exciter ma bile, quoy que je sois aussi prompt qu’un autre à prendre
          feu, je conserveray toûjours le caractere que je n’ay point démenti depuis trente-deux
          ans, &amp; je ne diray jamais rien qui puisse chagriner personne. Le Public en est
          convaincu, &amp; je suis assuré qu’il prendra ma deffense contre tous ceux qui
          m’attaqueront. On ne peut dire que ceux qui viennent de donner ma Relation au Public,
          l’ont euë aussi bien que moy, &amp; qu’ils ne l’ont pas tirée de mes Lettres. Il y auroit
          de la vraysemblance là-dedans, puisqu’il ne seroit pas impossible qu’elle fust tombée
          entre leurs mains, aussi bien qu’elle est tombée dans les miennes, quoy que ce soit
          toûjours la donner trop tard au Public que de la donner cinq mois aprés moy. Il y auroit,
          dis-je, de la vray-semblance à dire qu’ils ont pû avoir la Relation dont il s’agit,
          aussi-tost que moy, s’il n’estoit pas certain qu’elle est devenuë <hi rend="i">mienne</hi>,
          s’il m’est permis de parler ainsi, à cause du grand nombre de changemens que j’y ay faits,
          tant à cause de la Diction que pour y éclaircir beaucoup de choses ; de maniere que je
          puis dire que je l’ay toute remaniée. Je finis de crainte d’en dire trop, &amp; d’aller
          plus loin que je ne voudrois. Je suis, Madame, vostre, &amp;c.</p>
        <label rend="center i">À Paris ce 31. May 1708.</label>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>