<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
                
                
    <quote>
                <label>EXTRAIT D’un Procès qui se poursuit au
                    Conseil.</label>
                <p>Roman, Gondol, &amp; Lati, tous trois Officiers Mariniers du Département de Toulon,
                    s’embarquerent à Marseille sur un Vaisseau Marchand.</p>
                <p>En faisant route vers le Havre de Grace ils furent attaquez &amp; pris par un
                    Vaisseau de Guerre Anglois qui les conduisit à Baston ; ils y resterent quelque
                    temps gardez à vuë.</p>
                <p>Le 20. Décembre 1709, on les embarqua dans un autre Vaisseau Marchand qui partoit
                    pour Londres, ou bien ils<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « il » a été
                        corrigé par « ils ».</note> s’y embarquèrent de leur bon gré, car c’est là
                    l’un des points que les Avocats se disputent. Le fait dont ils conviennent
                    tous, c’est qu’il y avoit sur le Vaisseau dont il s’agit huit Anglois, sçavoir
                    le Capitaine, un Capitaine passager, un Pilote &amp; cinq Matelots.</p>
                <p>Nos trois prisonniers conspirèrent la mort des deux Capitaines &amp; du Pilote,
                    chacun d’eux se chargea de tuer son homme ; tous trois réüssirent, &amp; les cinq
                    Matelots voyant leurs Chefs morts, se soumirent à nos trois François qui se
                    trouverent enfin maistres du Vaisseau Anglois.</p>
                <p>Avant que d’achever le recit du fait on pouroit faire une premiere question
                    curieuse sur l’action de ces trois François : Est-elle louable ou blâmable ?</p>
                <p>S’ils avoient esté prisonniers sur leur parole, leur action seroit sans doute un
                    crime énorme.</p>
                <p>S’ils sont prisonniers forcez &amp; mal-traitez, l’action change de nature : celuy
                    qui traite cruellement un prisonnier le met en droit de tenter jusqu’aux
                    voyes cruelles pour se délivrer.</p>
                <p>On leur allegue qu’ils n’étoient point du tout prisonniers en cette occasion,
                    s’estant engagez &amp; embarquez de bonne volonté, &amp; qu’étant à la solde &amp; même à
                    la table du Capitaine, leur entreprise a esté une trahison.</p>
                <p>Ils prétendent que telles circonstances peuvent se rencontrer dans pareille
                    entreprise, <hi rend="italic">qu’elle ne seroit pas indigne d’un Heros</hi>. La
                    question est donc de sçavoir si l’action est heroïque ou criminelle.</p>
                <p>J’appuye beaucoup sur cette premiere question, car il me paroist que c’est le
                    principal fondement de celle que je vais expliquer en continuant le recit du
                    fait.</p>
                <p>Ce fut le 10 de Janvier 1710, que ces trois François se rendirent maîtres du
                    Vaisseau. Ils faisoient route vers la France lors qu’ils rencontrerent à la
                    hauteur des Sorlingues un Armateur de Roscoff, Armateur François, qui voyant un
                    Vaisseau de la Fabrique Angloise, s’en réjoüit comme d’une capture qu’il pouvoit
                    faire.</p>
                <p>Nos François de leur costé se réjoüirent à l’aspect du Vaisseau François, dont
                    ils esperoient du secours, &amp; se laissant aborder, se declarerent François
                    &amp; amis de l’Armateur. Mais l’Armateur voulut toujoûrs qu’ils fussent ennemis &amp;
                    Anglois comme leur Vaisseau qu’il vouloit gagner ; en un mot il s’en empara &amp;
                    jetta à terre les François qui s’en étoient emparez sur les Anglois.</p>
                <p>La grande question c’est de sçavoir à qui doit appartenir ce Vaisseau. On a déja
                    jugé par provision qu’il n’appartenoit à pas un d’eux, parce que l’Armateur
                    n’ayant pas droit de conquerir sur les François, sa Commission d’Armateur
                    est nulle à leur égard, &amp; que les François n’ayant point du tout de Commission
                    n’ont pû le conquerir sur les Anglois.</p>
                <p>C’est pour revenir contre ce Jugement de l’Amirauté que les trois François ont
                    presenté Requeste, au Conseil. Ils prétendent que le Vaisseau leur apartient par
                        <hi rend="italic">le droit des gens comme le prix d’une action legitime &amp;
                        glorieuse</hi>. Ainsi, selon eux-mesmes la question se réduit à sçavoir
                    s’ils ont tué &amp; conquis de bonne guerre, car mauvaise guerre ne peut jamais
                    établir qu’un mauvais droit.</p>
        </quote>

            </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
