<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
    <head>À Monseigneur Le Duc de S<hi rend="sup">t</hi> Aignan, Pair de France</head>
    <bibl><title>Le Nouveau Mercure galant</title>, mai 1677 (tome III), n. p.</bibl>
    <label rend="center">À MONSEIGNEUR <lb/>LE DUC <lb/>DE S<hi rend="sup">T</hi> AIGNAN, <lb/>PAIR DE FRANCE.</label>
    <p>MONSEIGNEUR,</p>
    <p>C’est estre bien hardy de vous adresser une Epistre à vous qui faites tous les jours des Lettres admirables, &amp; qui écrivez avec une délicatesse dont si peu de Personnes peuvent approcher. Ce n’est point aussi comme bel Esprit que je prens cette liberté. Les matieres dont traite le Mercure luy ont déja donné entrée presque dans toutes les Cours de l’Europe. Je cherche à l’y faire recevoir agreablement, &amp; je n’en puis trouver un moyen plus seur, que de luy faire porter vostre Illustre Nom. Ce Nom est connu par tout, MONSEIGNEUR, il n’y a point de lieu, quelque reculé qu’il soit, ou l’on demande qui vous estes, &amp; je ne puis douter que le Mercure n’y trouve une tres-favorable reception, si vous me permettez de publier que le dessein vous en a plû ; que sa lecture vous a diverty, &amp; que c’est particulierement sur vostre approbation que je me suis enhardy à le poursuivre. De quel poids ne sera-t-elle point aupres des Critiques, cette glorieuse approbation dont vous souffrez que je me flate ? Dira-t-on que vous manquez de lumieres pour juger sainement des choses, Vous, MONSEIGNEUR,  qui estes reconnu de tout le monde pour un Esprit tout éclairé, qui possedez éminemment ce qu’il y a de plus belles Connoissances, &amp; dont les jugemens reglent si souvent ceux de l’Academie Françoise, établie pour mettre la Langue dans sa plus exacte pureté ? Ne croyez pas, MONSEIGNEUR, que ce juste témoignage que je rends de vous à la verité, soit un commencement des loüanges que je me prepare à vous donner. La matiere est un peu trop ample, &amp; de quelque costé que je me tournasse je m’en trouverois bien-tost accablé. En effet, que n’aurois-je point à dire de cette insigne Valeur dont vous avez tant de fois donné de si éclatantes marques ? Elle paroistra assez ailleurs dans le simple Récit que je me reserve à faire de vos grandes Actions, &amp; j’adjoûteray seulement icy qu’elle ne vous est pas moins un bien hereditaire, que cette merveilleuse adresse de corps que vous avez toûjours euë en partage. Nous le voyons par la Charge de Mestre de Camp de la Cavalerie Legere qui ne s’est jamais donnée qu’aux vrais Braves, &amp; dans laquelle feu Monsieur le Comte de S. Aignan vostre Pere s’acquit autrefois une si haute reputation ; &amp; du costé de l’adresse, ne fut-il pas le second Assaillant sous le Prince de Conty au grand Carousel de Loüis XIII, comme vous l’avez esté sous le Roy à celuy dont il plut à Sa Majesté de se donner le magnifique Divertissement. Avec quel avantage n’y parustes-vous pas, &amp; quels yeux manquastes-vous d’attirer dans une occasion si propre à faire voir la grace toute particuliere que vous avez dans ces nobles Exercices qui sont si necessaires aux Personnes de vostre rang, &amp; dont il y a eu mesme des Fils de Rois qui n’ont pas quelquefois dédaigné de venir prendre des Leçons sous nos meilleurs Maistres ? Y en a t-il aucun où vous n’excelliez ? ou plutôt, MONSEIGNEUR, ne peut-on pas dire que vous estes universel, &amp; que la Galanterie est tellement née avec vous que vous n’ignorez rien de ce qui la peut rendre considerable ? Il ne vous suffit pas de sçavoir executer. Combien de Spectacles inventez en un moment pour le Roy, où vous avez fait admirer à toute la Cour la prompte vivacité de ce merveilleux Génie qu’on ne sçauroit assez estimer ! On s’y souvient encor avec plaisir de celuy de l’Isle Enchantée, Spectacle qu’on n’a pû voir sans surprise, &amp; dont l’invention ne demandoit pas moins une Ame toute guerriere, qu’un Esprit veritablement galant. Mais à quoy m’arrestay je, MONSEIGNEUR ? L’estime &amp; la confiance dont le Roy vous a toûjours honoré, ne sont-elles pas la marque la plus indubitable de ce merite extraordinaire qui parle si avantageusement pour vous. En vous confiant la Place dont il vous a fait Gouverneur, il vous a mis entre les mains une des Clefs de son Royaume ; &amp; ce grand Dépost ne justifie-t-il pas avec toute la gloire qui vous est deuë combien vos longs services l’ont persuadé fortement de vostre fidelité ? Voila beaucoup de choses, MONSEIGNEUR, qui feroient un long Panegyrique pour un autre ; on seroit assurément épuisé ; &amp; si on adjoûtoit en finissant qu’on en auroit encor bien d’autres à dire, ce seroit une flaterie qui serviroit d’embellissement à la Lettre, &amp; ces autres choses ne seroient que ce qui auroit esté déja dit ; mais il n’en est pas ainsi de vous, &amp; le Mercure va faire voir par l’Article qui vous regarde, que si j’ay fait icy une legere ébauche de vostre Portrait, ç’a estè seulement pour prendre l’occasion de faire connoistre à tout le monde avec combien de passion &amp; de respect je suis,</p>
    <p>MONSEIGNEUR,</p>
    <p rend="right">Vostre tres-humble &amp; tres-obeïssant Serviteur. D.</p>
</div>


