<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
        <div type="article" xml:id="MG-1679-08_197">
    <head>[Pensions &amp; Benefices donnez par le Roy]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1679 [tome 8], p. 197-201.</bibl>
    <p>On a nommé M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé du Montal à l’Abbaye de Chatrice en Champagne. Il est Fils du Comte de ce nom, Gouverneur de Maubeuge, &amp; Lieutenant General des Armées de Sa Majesté. Je n’adjoûteray rien à ce que je vous ay déja dit de ce jeune Abbé, quand je vous ay entretenuë de la These qu'il dédia au Roy l’année derniere. M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Montrevel a eu dans le mesme temps le Prieuré de S. Sernin proche d’Autun en Bourgogne. Je vous parlay il y a quelques mois de sa Famille, &amp; il ne me reste plus qu’à vous dire de sa Personne, qu’il n’a pas moins de conduite que d’esprit, &amp; qu’il est fort estimé des Gens de mérite.</p>
    <p>J’ay oublié à vous apprendre jusqu’à aujourd’huy, que l’Abbaye de Montreüil les Dames sous Laon, avoit esté donnée à une des Filles de Madame la Comtesse de Béthune. Cette Abbaye vaquoit par la mort de Madame de Longueval, dont le nom suffit à vous faire connoistre la Maison, vous en ayant souvent parlé dans mes Lettres. J’aurois beaucoup à vous dire des vertus qui la faisoient estimer pendant sa vie, &amp; qui la font regreter apres sa mort ; mais M<hi rend="sup">r</hi> de Vilers Chanoine de Laon, &amp; Bachelier en en Théologie, a si bien traité cette matiere, qu’en vous envoyant l’Oraison Funebre qu’il a faite pour cette illustre Défunte, je satisfais là-dessus à tout ce que vous pourriez souhaiter. Je vous diray cependant, Madame, que vos Amis me font un honneur que je ne mérite point, quand ils croyent mes Lettres assez purement écrites, pour soûtenir que la régularité de nostre Langue y est observée. Je les suplie tres-humblement de ne prendre aucun droit sur mes façons de parler. Il y en a beaucoup qui m’embarassent, &amp; sur lesquelles je demanderois souvent l’avis de nos Maistres, si j’avois toûjours le temps de les consulter. Je cherche à me faire entendre, &amp; croy avoir fait assez, quand je ne vous donne point lieu de m’accuser d’estre obscur. Ainsi n’osant m’assurer d’écrire correctement sur les matieres qui me sont connuës, je m’en répons beaucoup moins quand il s’agit de termes particuliers à quelque Art. C’est l’usage seul qui en décide, &amp; l’on est en quelque façon obligé de s’en rapporter à ceux qui se meslent des choses que ces termes particuliers expliquent. Ce que je vous dis doit rendre nul le pary dont vous me parlez, à l’égard des deux mots que j’ay employez dans ma Lettre du Mois de May, en vous faisant la description de la Caleche donnée au Roy, par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Vivonne. Le Memoire que j’en ay reçeu, portoit le <hi rend="i">Cordon des Accotoirs</hi>, &amp; je l’ay suivy sans examiner si c’estoit le terme propre. Depuis ce que vous m’en avez écrit, j’ay fait consulter la plus grande partie des Maistres Selliers qui sont à Paris. Les plus vieux disent <hi rend="i">Accoudoirs</hi>, &amp; les autres <hi rend="i">Accotoirs</hi>. Ainsi on peut se servir indiféremment de l’un &amp; de l’autre mot. Quant à celuy <hi rend="i">d’Entretoile</hi>, une faute d’écriture ne doit pas préjudicier à celuy qui en a pris le party. J’ay prétendu vous dire <hi rend="i">Entretoise</hi>, &amp; mon peu d’application à relire ce que je vous écris, me devroit rendre responsable des cent Loüis du Pary, si vous ne l’empeschiez d’avoir lieu.</p>
</div>

