<div type="article" xml:id="MG-1680-12_310">
  <head>[Mort de Mademoiselle de Vienne de Combe]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1680 [tome 15], p. 310-314.</bibl>
  <p>Si ces pertes sont sensibles pour ceux qu’elles touchent, la mort de Mademoiselle de Vienne de Combe, arrivée à Pigney en Champagne le 17 de l’autre mois, doit l’estre encor davantage pour toute cette Maison. Elle avoit veu mourir Mesdemoiselles de Vienne-Breviande, &amp; Saint Victor, ses Sœurs aînées, les deux années précedentes ; &amp; estant devenuë heritiere de leur fortune, ainsi que de leurs vertus, elle songeoit à épouser un de ses Parens, pour conserver tout le bien dans sa Famille, mais Dieu en a disposé d’une autre maniere. Pierre de Vienne son Pere, Seigneur de Breviande &amp; de Combe, avoit esté Lieutenant de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Aumont, &amp; estoit Petit Fils d’Antoine de Vienne, Seigneur de Gentoles &amp; de Breviande, Capitaine en la Legion de Champagne, Fils de Jean de Vienne, Gentilhomme de Messire Antoine de Luxembourg, qui s’établit à Pigney, aprés le don que luy fit ce Prince en 1508. de quatre Fiefs, qui luy estoient venus par la forfaiture d’un de ses Vassaux en cette Terre. Vous sçavez, Madame, que <hi rend="i">Forfaiture</hi> &amp; <hi rend="i">Felonnie</hi>, sont des mots essentiels, pour signifier les crimes de trahison que commettent les Vassaux envers leurs Seigneurs. Nicolas de Vienne, Ayeul de Jean, avoit esté Gouverneur de Ligny en 1468. pour Messire Loüis de Luxembourg, Connestable de France ; &amp; estoit Petit Fils de Hugues, Seigneur en partie de Vienne-le-Chasteau, &amp; de Vienne-la-Ville, Terres en Champagne. Guillaume de Vienne, Pere de Hugues, assista parmy les Seigneurs de cette Province, à la Cerémonie de l’Hommage qui fut rendu par le Roy d’Angleterre au Roy Philippes de Valois à Amiens l’an 1329. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vienne, du Comté de Tonnerre, est l’aîné de cette Maison, qu’on croit issuë de celles de Messieurs de Vienne de Bourgogne.</p>
</div>
