<div type="article" xml:id="MG-1680-08_241">
    <head>[Lettre touchant une Dispute à l’occasion d’un Mot]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1680 [tome 10], p. 241-264.</bibl>
    <p>Des choses, je passe aux mots. On en a mis un en question depuis quelques jours, qui a causé de grandes querelles. La Lettre qui suit vous en instruira. Elles y sont décrites d’un stile si naturel, que cette lecture ne vous peut donner qu’un fort grand plaisir.</p>
    <quote>
        <p><label rend="center">À MADAME DE ***</label></p>
        <p><label rend="center">Ce 12. d’Aoust 1680.</label></p>
        <p><hi rend="i">Je suis de retour, Madame, de mon voyage du Païs de Caux, où je vous avois mandé que quelques affaires m’obligeoient d’aller. J’y ay esté témoin d’un sanglant Combat, dont il faut que je vous apprenne les circonstances. Vous en trouverez la cause aussi extraordinaire qu’il en fut jamais. Ce Combat se fit il y a trois jours entre deux Bergers &amp; leurs Maistres, pour les mots de</hi> paissu <hi rend="i">&amp; de</hi> peû .<hi rend="i">Ces deux Bergers sont de cette Province, mais de diférens Cantons, &amp; servent chez deux Gentilshommes, dont les Avenuës qui conduisent de l’une à l’autre de leurs Maisons, sont seulement séparées par le grand Chemin. Ces deux Gentilshommes estoient intimes, se visitoient fort souvent, n’alloient jamais à la Chasse l’un sans l’autre, &amp; mangeoient toûjours la prise ensemble avec leurs Femmes. Apres le repas, on lisoit quelque Livre des plus nouveaux qui eussent paru. Ils avoient le soin de les faire venir de Paris à communs frais. Cette lecture estoit la plus agreable &amp; la plus loüable de leurs occupations, puis qu’elle leur fournissoit dequoy soûtenir les conversations les plus spirituelles, &amp; leur donnoit ouverture à proposer de temps en temps de nouvelles questions sur le choix des mots &amp; la pureté de la Langue. Leurs Domestiques qui les entendoient disputer sur ces matieres, en profitoient quelquefois, &amp; les vouloient souvent imiter en se reprenant les uns les autres. C’est un détail que j’ay sceu en m’informant du caractere des deux Gentilshommes, apres l’éclat qu’a fait leur querelle. Je les connoissois depuis un an, mais seulement par rencontre, sans les avoir jamais veus chez eux. Quoy que l’obstination à défendre certains mots douteux, eust déjà causé plusieurs diférens entre les Valets, aussibien qu’entre les Maistres, ils n’avoient point passé les bornes d’une dispute permise jusqu’à Jeudy dernier, que les deux Bergers remenant leurs Troupeaux le soir, &amp; s’estant rencontrez dans le grand Chemin entre les deux Avenuës, le plus âgé interrogea l’autre en ces termes.</hi> Tes Moutons ont-ils bien paissu où tu les as menez ? <hi rend="i">Le plus jeune répondit d’un ton railleur, qu’il n’entendoit point ce que signifioit le mot de</hi> paissu<hi rend="i">, &amp; qu’apparament il vouloit dire</hi> peû<hi rend="i">. Chacun soustint opiniastrement que son mot estoit le meilleur, &amp; apres s’estre épuisez tous deux en raisons pour le prouver, ils en vinrent aux injures, &amp; des injures aux coups. Le plus jeune ayant reçeu le premier, en rendit incontinent deux à son Adversaire, &amp; s’estant pris l’un l’autre aux cheveux, ils se donnerent force gourmades par le nez, &amp; en firent jallir grande abondance de sang, dont leurs habits furent teints du haut jusqu’en bas. Leurs Chiens en voyant ce sang, semblerent s’interesser dans leur querelle, &amp; prenant party chacun pour son Maistre, se mordirent avec tant de fureur, que les deux Troupeaux effrayez par leurs aboys extraordinaires prirent la fuite de toutes parts. Cette fuite, &amp; les aboys des Chiens, donnerent lieu aux deux Gentilshommes qui estoient sortis sans armes pour gouster le frais sous leurs Futayes, de jetter les yeux sur nos deux Atletes, &amp; d’accourir promptement au lieu où ils se batoient, pour les separer. J’allois à un Village voisin dans ce mesme temps, &amp; ayant aperçeu de fort loin les deux Gentilshommes, qui couroient à la rencontre l’un de l’autre, comme s’ils eussent voulu traverser le chemin par où je devois passer, j’avançay au petit galop pour observer leur démarche, &amp; estant sur une petite élevation de terre qui m’avoit caché le sujet de leur course, je vis les Bergers &amp; leurs Chiens qui estoient aux prises. Cela m’obligea de pousser à toute bride, pour estre plûtost à eux &amp; empescher le désordre ; mais les Maistres, quoy qu’avec beaucoup de peine, avoient séparé les deux Bergers, &amp; fait cesser le combat des Chiens, avant que je les eusse joints. Ainsi je n’arrivay assez tost, que pour entendre les Maistres demander à leurs Bergers la cause de leur querelle. Le plus jeune répondit que son Camarade avoit commencé à le fraper, parce qu’il avoit dit que</hi> paissu <hi rend="i">estoit un méchant mot, &amp; qu’il falloit dire</hi> peû<hi rend="i">. À peine eut-il achevé, que l’autre prit la parole, &amp; se tourna vers son Maistre, en lui disant.</hi> Est-il pas vray, Monsieur, que vous dites toûjours <hi rend="i">paissu</hi>, quand vous me demandez si mes Moutons ont bien mangé ? Cela est vray<hi rend="i">, répondit son Maistre.</hi> Le mot de <hi rend="i">paissu</hi> est en usage dans tout le Païs, &amp; tous les Gentilshommes voisins ne parlent jamais autrement. Ce ne sont que des ignorans qui disent <hi rend="i">peû</hi>. Et moy, j’ay toûjours entendu dire <hi rend="i">peû</hi> à mon Maistre, <hi rend="i">reprit le jeune Berger</hi>, &amp; si, il est Gentilhomme aussibien que vous. Le voila, qu’il m’en démente. J’aime mieux, <hi rend="i">repartit le Maistre du jeune Berger</hi>, renoncer au voisinage, que dire <hi rend="i">paissu</hi>. C’est un mot barbare que je n’admettray jamais. Mais <hi rend="i">peû</hi> est un fort bon mot. On s’en sert mesme dans la Fauconnerie ; &amp; René François, excellent Prédicateur du feu Roy Loüis XIII. d’heureuse mémoire, qui en a fait un petit Traité, dit fort bien. <hi rend="i">Il ne faut pas faire voler l’Oiseau si-tost qu’il est peû. C’est un Oiseau qui se paist facilement. Quand les Oiseaux sont peûs de viandes trop grossieres, &amp;c.</hi> On dit aussi <hi rend="i">repeû</hi>, &amp; non pas <hi rend="i">repaissu</hi>. Cependant tous ces mots tirent leur origine de l’infinitif <hi rend="i">paistre</hi>, qui convient aussi-bien aux Animaux qu’aux Oiseaux de Proye. Mais <hi rend="i">paissu</hi> est un mot à faire sortir d’effroy les Lievres hors du giste, tant il est campagnard &amp; rude. <hi rend="i">Peû</hi> est impertinent, <hi rend="i">repliqua l’autre Gentilhomme</hi>, parce qu’il renferme trois ou quatre équivoques. Enfin c’est un mot qui me pût au nez, &amp; m’écorche les oreilles. Tout ce qui convient aux Oiseaux ne convient pas aux Animaux. On ne parle plus comme on faisoit du temps de René François, &amp; il faut avoir autant de stupidité que d’insolence pour soûtenir le contraire. <hi rend="i">Le poitrail de mon Cheval s’estant rompu par l’effort que j’avois fait en courant à toute bride, je fus obligé de m’arrester aupres d’eux pour le rajuster. C’est ce qui me donna occasion d’entendre ce dialogue, &amp; plusieurs autres dont le recit vous pourroit sembler trop long. Il suffit, Madame, de vous apprendre que les deux Gentilshommes avoient déja le sang échaufé d’avoir couru, &amp; de s’estre tourmentez à separer leurs Bergers, &amp; que leur bile ainsi émeuë, fit succeder aisément les invectives aux raisonnemens, les injures aux invectives, les démentis aux injures, &amp; les coups aux démentis. Je fis mes efforts pour faire cesser d’abord ce second Combat, mais mon cheval dont je ne voulois pas quiter la bride, de peur qu’il ne prist la fuite comme les Moutons, se faisant tirer, m’empescha de leur faire quiter prise, qu’apres qu’ils se furent donné plusieurs coups de pied &amp; de poing, &amp; qu’ils eurent arraché la Perruque l’un de l’autre. Dans ce moment, les deux Bergers recommencerent à se gourmer mieux qu’auparavant, les Chiens à se mordre, &amp; les Moutons qui avoient eu le temps de se rassembler, à fuir par tout dans les Avenuës. J’avoüe, Madame, que je ne me trouvay pas peu embarassé dans cette rencontre, car il n’y avoit pas d’apparence d’aller aux Bergers, &amp; d’abandonner les Maistres que je voyois encor trop animez, &amp; qui me retenoient pour m’obliger à estre Juge de la Question, qui avoit donné lieu à leur diférent. Ils alleguerent de longues raisons de part &amp; d’autre pour soutenir leur opinion, &amp;</hi> peû <hi rend="i">&amp;</hi> paissu <hi rend="i">sont deux mots que je n’oublieray jamais, tant ils me les firent sonner aux oreilles en les defendant. Les Bergers ayant remarqué que la Question s’agitoit, se quiterent d’eux-mesmes, &amp; ayant retiré leurs Chiens, s’approcherent des Gentilshommes pour les mieux entendre. Apres que j’eus écouté fort patiemment l’affluence de leurs dicours, par lesquels j’appris le commencement de cette Histoire, je les priay le plus honnestement que je pus de me dispenser de décider sur le champ, &amp; de me donner le temps de consulter les plus éclairez. Ils m’accorderent le reste du mois. Je fis cependant tout de mon mieux pour les remettre en intelligence, &amp; voulus les obliger à venir souper avec moy à l’Hostellerie où j’allois descendre à demy-lieuë d’eux, afin de noyer dans le Vin les sentimens de colere qu’ils pouvoient garder. Il me remercierent bien civilement, &amp; me quiterent apres m’avoir souhaité le bon soir, l’un parlant en ces termes.</hi> Non, je ne veux point d’accommodement, à moins que Monsieur ne m’accorde que <hi rend="i">paissu</hi> est mieux dit que <hi rend="i">peû</hi> ; <hi rend="i">&amp; l’autre disant</hi>, <hi rend="i">paissu</hi> me semble effroyable, &amp; j’ay en horreur la conversation de ses Partisans. <hi rend="i">Les Bergers s’en allerent en mesme temps ramasser leurs Troupeaux avec leurs Chiens. En remontant à cheval, je fis réflexion que l’aigreur avec laquelle ces deux Gentilshommes s’estoient separez, pouvoit avoir de fâcheuses suites. C’est ce qui me fit résoudre d’aller chez l’un &amp; chez l’autre, avertir leurs Femmes de ce qui s’estoit passé, afin qu’elles y donnassent ordre, &amp; qu’elles envoyassent prier quelques Personnes de qualité de prendre la parole de leurs Marys. C’est ce que j’executay sur l’heure, en les faisant souvenir des Edits aussi justes que rigoureux de nostre auguste Monarque touchant les duels. Cela fait, je regagnay mon chemin, &amp; allay songer à mes affaires. Tout ce détail aboutit à vous faire voir l’engagement où je me suis mis aupres des deux Gentilshommes. Il s’agit de terminer leur querelle, &amp; selon les apparences aucun d’eux ne se rendra qu’à une décision aussi autentique qu’est en toutes choses, celle de Messieurs de l’Académie Françoise. Vous les voyez la plûpart chez vous, &amp; il vous sera facile de dégager ma parole en les priant de prononcer sur</hi> peû <hi rend="i">&amp;</hi> paissu<hi rend="i">. Ils sont reconnus pour les Maistres de la Langue, &amp; leur jugement sera sans appel. J’espere, Madame, que vous voudrez bien prendre l’affaire sur vous en faveur de vostre tres, &amp;c.</hi></p>
        <p>On a proposé la Question à M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie Françoise. Ils ont répondu qu’en fait d’Oiseaux qu’on nourrit de viande, il estoit incontestable qu’on ne pouvoit employer aucun autre terme que celuy de <hi rend="i">Peû</hi>. Quelques-uns ont adjoûté que dans le Païs de Caux, <hi rend="i">Paissu</hi> s’estoit toûjours dit parmy les Bergers en parlant de leurs Moutons ; mais comme l’usage particulier d’un Canton ne peut rien déterminer, ils ont décidé en general que c’estoit un mot barbare &amp; à rejetter, &amp; que ny <hi rend="i">peû</hi> ny <hi rend="i">paissu</hi> ne se pouvant dire à l’égard des Animaux qui paissent l’herbe, il falloit chercher quelque terme équivalent pour s’exprimer sur cette matiere.</p>
    </quote>
</div>
