<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
      <div type="article" xml:id="MG-1680-06e_003">
  <head>Conversation académique, À Madame la Comtesse de C.R.C.</head>
  <bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’avril 1680 (tome X), p. 3-31.</bibl>
  <label>CONVERSATION <lb/>ACADEMIQUE, <lb/>À MADAME LA COMTESSE <lb/>DE C. R. C.</label>
  <p>Vous ne serez pas fâchée, Madame, que je vous fasse part d’un Entretien Académique, où par occasion je me trouvay il y a quelques jours. Ce fut chez un Abbé qui est fort estimé en ce Païs, &amp; qui mérite véritablement de l’estre. C’est assez vous dire que les honnestes Gens le vont voir, &amp; qu’il a beaucoup d’Amis. Aussi ne vit-il que pour eux, &amp; rien ne luy couste quand il trouve à les servir. Mais s’il est genéreux, il est délicat Amy, &amp; il ne faut point luy manquer. Il vous ressemble en cela, Madame, avec cette diférence neantmoins, qu’il ne rompt jamais le premier, qu’il excuse &amp; souffre longtemps des defauts de ses Amis, &amp; vous n’en pardonnez aucun. Vous vous emportez pour la moindre chose. Souvent mesme on ne la peut deviner, &amp; vous ne la voulez pas dire.  Ah, que j’aurois de plaintes à vous faire sur ce sujet, si mon cœur vous estoit moins soûmis, &amp; que ma raison fust seule la maîtresse ! Celle de nostre Abbé le gouverne toûjours, &amp; vivant dans un état tranquille, ses plus grands divertissemens sont des occupations d’esprit.</p>
  <p>L’estant donc allé voir une apresdînée, je le trouvay avec quatre Personnes dont vous connoissez &amp; le nom &amp; le mérite. Il me dit d’abord que ces Messieurs ne faisoient que d’entrer, qu’il sçavoit bien que j’aimois les belles Lettres, &amp; qu’ainsi je pouvois estre de la Conversation ; qu’ils n’avoient encor parlé que de Nouvelles ; &amp; si vous les voulez lire, tenez, me dit-il, voila les Lettres que j’ay reçeuës ce matin par la Poste.</p>
  <p>Pendant que je les lisois, le Chevalier (car je ne vous nom-meray ces Messieurs que par leurs qualitez ;) le Chevalier, dis-je, se mit à sommeiller sur la fin. L’Abbé le réveilla, en disant d’un ton fort haut cette ancienne maxime de Medecine, <hi rend="i">somnum fuge meridianum</hi>. Comme vous estes sçavante, Madame, vous ne serez pas embarassée du Latin &amp; des grands mots dont ces Messieurs ne pûrent se passer dans cette Conférence. C’est pourquoy je vous feray un fidelle raport des choses, &amp; de la maniere qu’elles furent dites.</p>  
  <p>Il est vray, répondit le Chevalier en se frotant les yeux, que le dormir d’apresdîné n’est pas bon, &amp; je ne voudrois pas aussi en ce temps me coucher dans les formes. Mais sommeiller n’est pas dormir, &amp; j’y mets la mesme diférence qu’entre goûter le bon Vin, &amp; s’en saoûler. Vous faites donc du sommeil une bonne chose, interrompit l’Abbé, puis que vous n’en condamnez que l’excés ? En doutez-vous, repartit le Chevalier ? Le sommeil est non seulement une bonne chose, c’est un don du Ciel qu’il n’accorde qu’à ses Favoris, <hi rend="i">Cum dederit filiis suis somnum</hi>. Ce qui est encor le sentiment d’un ancien Poëte.</p>
  <quote>
    <lg>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Le sommeil est prétieux,</l>
      <l rend="i">Qu’il ne s’achete point, c’est un présent</l>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>des Dieux.</l>
    </lg>
  </quote>
  <p>Et Martial qui avoit encor plus besoin de dormir que je n’en ay, parle de la sorte dans une de ses Epigrammes, que j’ay traduite autrefois.</p>
  <quote>
    <lg>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Je ne demande point aux Dieux,</l>
      <l rend="i">Des suprémes Honneurs les titres glorieux,</l>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Ou d’argent quelque grande somme,</l>
      <l rend="i">Je ne veux que dormir un bon somme.</l>
    </lg>
  </quote>
  <p>En Moscovie, le Grand Duc, &amp; ses Sujets, dorment tous l’apresdînée, en sorte qu’on ferme toutes les Boutiques pendant ce temps-là. J’avouë que trop dormir assoupit les sens, &amp; abrutit l’Homme, de manière qu’il ne sçait plus ny ce qu’il est, ny ce qu’il fait ; mais un sommeil léger luy laisse en quelque façon l’usage des organes, en luy faisant goûter la douceur du repos. Ainsi je croy que sommeiller apres le repas, est un dessert agreable &amp; salubre que nous offre la Nature, &amp; que nous ne devons point refuser. C’est donc en ce sens qu’il faut entendre le <hi rend="i">Post praudium sta</hi> de l’Ecole de Salerne. Le mot <hi rend="i">stare</hi> ne signifie pas seulement demeurer debout, il veut dire demeurer en soy, se recueillir, &amp; c’est en cet état coy &amp; tranquille qu’on se laisse aller doucement au sommeil, &amp; qu’il est malaisé de s’en défendre.</p>
  <p>Le Chevalier ayant cessé de parler, le Docteur dit, que pour luy il ne mettoit aucune diférence entre sommeiller &amp; dormir ; que l’un &amp; l’autre estoient dangereux apres le repas, parce qu’ils interrompoient la digestion, en prévenant la coction des viandes ; qu’il en estoit de ce sommeil avancé à l’égard de la chaleur naturelle, ce qu’estoit le Miroir ardent à l’égard du Soleil ; que comme le Miroir en recueillant tout d’un coup les rayons de cet Astre, bruloit indiféremment tout ce qui l’aprochoir, de mesme le sommeil d’apresdîné concentroit trop tost la chaleur naturelle, qui consumoit par là le pur &amp; l’impur ; ce qui causoit des vapeurs fâcheuses, qui ne pouvant se résoudre, engendroient plusieurs maladies. De plus, continua-t-il s’adressant au Chevalier, le sommeil de l’apresdînée que vous avez tant loüé, n’est pas un verirable sommeil, &amp; loin d’estre aussi agreable que vous nous l’avez dépeint, cet assoupissenent a quelque chose de fâcheux &amp; d’incommode. Il est sans cesse interrompu, &amp; le corps &amp; l’ame en cet état, ne prennent aucun repos. Plus le sommeil est profond, &amp; plus il est doux. C’est alors qu’il appaise nos douleurs, &amp; qu’il calme nos ennuis ; car il est certain que le corps est plus fatigué, &amp; que l’ame est plus agitée, lors qu’on ne dort que légerement &amp; par reprises ; jusques-là mesme qu’Homere a dit,</p>
  <quote>
    <lg>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Plus doucement un Homme dort,</l>
      <l rend="i">Que rien ne le réveille, &amp; qu’il nous semble mort.</l>
    </lg>
  </quote>
  <p>Le jour n’est donc pas destiné pour dormir. C’est pendant la nuit &amp; les tenebres, qu’il faut joüir d’un si doux repos, &amp; reparer ses forces dans un temps où tout le monde celle de travailler.</p>
  <p>Mais que deviendra donc, interrompit le Président, cette autre maxime de Medecine dont a déja parlé M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier, <hi rend="i">Post praudiunt sta, post cœnam deambula ?</hi> car il me semble qu’elle nous inspire de ne pas trop s’agiter apres dîné, afin de ne pas troubler la digestion. En effet, le sommeil estant, selon Aristote, une certaine humidité qui part de l’estomac &amp; de la fumée des viandes, il est toûjours bon de dormir. Cela rafraîchit le sang &amp; les parties ; au lieu qu’on ne fait que s’échauffer quand on agit trop tost apres le repas. Ce mesme Philosophe en donne plusieurs raisons dans ses Problémes, que je ne rapporte point, parce qu’elles vous sont connuës, &amp; qu’elles contiennent ce que nous avons dit sur ce sujet.</p>
  <p>Je veux croire, Messieurs, que vos raisons sont bonnes, dit l’Abbé ; mais je ne voudrois ny sommeiller ny dormir durant le jour, ny mesme y employer toute la nuit. J’ay connu un grand Seigneur qui dormoit peu, &amp; qui prétendoit que ses Laquais devoient plus dormir en une heure, qu’il ne faisoit en trois. Il les tenoit toûjours alerte, &amp; comme il estoit souvent à cheval, il les avoit accoûtumez à dormir en marchant. On a dit du Maréchal de Gassion, qu’il dormoit par provision, &amp; quand il vouloit. Le secret en seroit beau, &amp; il y a des temps qu’il seroit avantageux de n’estre pas obligé de dormir de toute une Campagne. On pourroit par ce moyen surprendre &amp; fatiguer les Ennemis, &amp; vaincre de nuit ainsi que de jour.</p>
  <p>Nostre grand Monarque est d’une vie trop active, pour dormir beaucoup. Je l’ay veu à la guerre passer bien des nuits debout, qu’il ne récompensoit le jour que de trois ou quatre heures. Il suffisoit à feu M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne de dormir cinq heures ; mais il luy falloit cela pour estre libre &amp; maître de luy, comme il disoit. Il y en a qui dorment fort bien la nuit, &amp; qui l’apresdînée dorment encor une heure ou deux. Je connois un Commis d’un grand Ministre, qui ne s’en porte pas plus mal, &amp; ce n’est point ce qui a fait mourir M<hi rend="sup">r</hi> de *** qui ne s’en pouvoit passer. J’ay un bon Homme de Pere qui a soixante &amp; quinze ans, &amp; qui est dans une santé parfaite. Il dort à toute heure. Il se leve dés la pointe du jour, mais apres s’estre promené, ou avoir travaillé quelque temps, il se recouche, &amp; dort sur nouveaux frais. Apres dîné, il se jette encor sur son Lit, &amp; dort galamment deux ou trois heures, soutenant que tout cela est bon, parce qu’il s’en trouve bien. Cependant ces diférens exemples ne me sçauroient persuader que la necessité de dormir ne soit pas une peine &amp; un mal à l’Homme, qui est privé par là de l’usage de la raison, aussi-bien que des sens. Il n’a plus rien d’un Homme que la figure, encor y en a-t’il qui dorment de maniere, qu’on peut douter s’ils n’ont point perdu la vie. C’est ce qui a fait appeller le sommeil l’image de la Mort, ou plutost le châtiment dont Dieu a voulu punir le peché du premier Homme.</p>
  <p>Le Président s’appercevant que nostre Abbé s’alloit jetter dans la Morale, l’en retira, en luy demandant s’il falloit dire <hi rend="i">somme</hi> ou <hi rend="i">somne</hi>, parce que ce mot estoit douteux chez quelques Autheurs. Vous avez raison, repliqua l’Abbé, &amp; d’autant plus qu’en parlant, on ne s’apperçoit presque pas lequel on prononce. La plupart des Grammairiens sont pour <hi rend="i">somne</hi>, suivant le mot Latin ; mais les Dictionnaires nouveaux, &amp; les Ecrivains les plus polis disent tous <hi rend="i">somme</hi>. C’est donc comme il faut prononcer ce mot. Mais pour vous faire une Question à mon tour, continua l’Abbé, je voudrois bien sçavoir pourquoy on peint l’Amour nud, &amp; comme un Enfant qui dort appuyé sur le coude. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier, luy dit-il, cette Question vous regarde aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis. Vous estes tous deux du commerce du beau Monde, &amp; du Païs de la Galanterie. Le Chevalier souriant à cette fleurete, prit la parole. L’Amour, dit-il, est representé nud, parce qu’entre les Amis il ne doit y avoir rien de caché. Mais on peut dire du Fils, ce qu’Epitecte répondit de la Mere à l’Empereur Adrian, qui luy demandoit pourquoy on peignoit Vénus toute nuë. <hi rend="i">Quia</hi>, dit-il, <hi rend="i">nudos dimittit</hi>. En effet, l’Amour dépoüille de toutes choses, ceux qui aiment. Mais un Autheur, par pudeur ou par délicatesse, n’a pû souffrir l’Amour nud. Il l’a habillé d’un Crépe blanc, qui luy sert d’ornement &amp; de Robe ; &amp; ce Crêpe a cela de merveilleux, qu’il est clair &amp; transparent aux yeux des Confidens discrets, &amp; qu’il s’obscurcit &amp; devient sombre en présence des Indiscrets &amp; des Jaloux. Mais outre cet habillement, il luy donne encor une Couronne de Soucis &amp; de Pensées, qui n’est pas moins admirable, en ce que ces Fleurs sont fraîches &amp; flétries, selon qu’il est gay ou mélancolique. Il faut apparemment qu’il mette bas cette Couronne, lors qu’il veut goûter le sommeil dans lequel on le représente. Ce petit Dieu se tourmente beaucoup. Ainsi il a besoin de repos. Mais laissons le peindre suivant le caprice &amp; la fantaisie des Peintres, &amp; sortons d’un sommeil qui dure un peu trop longtemps.</p>
  <p>Cette Question d’Amour, dit le Marquis, me fait souvenir de vous demander une Devise pour un Chiffre qui contient le nom de l’Amant &amp; de la Maîtresse. Ce corps est ordinaire, mais c’est un corps sans ame, &amp; je luy en voudrois donner une. Je me trompe, c’est un corps tout spirituel, puis qu’il est composé des noms qui renferment la substance des choses ; &amp; c’est  peut-estre la raison pourquoy on ne donne point d’ame aux Chiffres qu’on prend pour Devise. Quoy qu’il en soit, quand je devrois pécher contre les regles je vous prie de contenter ma curiosité, Elle m’est venuë en voyant cette aimable Planche de Cachets amoureux, que l’Autheur du Mercure nous a donnée dans l’Extraordinaire du Quartier d’Avril. On ne peut rien voir de plus galant ny de plus spirituel sur ce sujet. Il est vray, dit l’Abbé, &amp; je m’étonne qu’on ait oublié ce dessein. Mais la chose me paroist difficile, parce qu’il n’y a icy pour images &amp; pour symboles, que des Lettres muetes, dont le Graveur fait un corps à la verité, mais qui a merité plutost le nom d’âme que de corps. Cependant je croy qu’on pourroit mettre autour d’un Chiffre, &amp; les noms &amp; les cœurs, pour marquer l’union des uns &amp; des autres. C’est aussi ma pensée, dit le Docteur, <hi rend="i">Cum nomine corda ligantur</hi>. Mais le Président fit remarquer que cette Devise estoit trop étenduë, &amp; qu’on pouvoit luy donner plus de force, en l’abrégeant de la sorte, <hi rend="i">Sic corda ligantur</hi>, que le Chevalier traduisit, <hi rend="i">L’Amour les unit ainsy</hi>. L’Abbé redit à peu pres la mesme chose en d’autres termes, <hi rend="i">Sic ligut unus amor</hi> ; &amp; cet Emistiche l’obligea de faire le Vers entier.</p>
  <quote>
    <l rend="i">Sic ligat unus amor, nomina, cordas simul.</l>
  </quote>
  <p>Le Président adjoûta, que comme le Chiffre exprimoit parfaitement la pensée d’un Amant, on devoit l’appeller l’ouvrage de l’Amour, <hi rend="i">Opus Amoris</hi>. Les Amans ont esté les premiers Graveurs ; l’Amour leur a appris l’invention des Chiffres; &amp; c’est ce que Virgile fait dire à Gallus avec tant de délicatesse.</p>
  <quote>
  <l rend="i">----Tenerisque meos incidere amores Arboribus, crescent illae, crescetis, amores.</l>
  </quote>
  <p>On applaudit à l’<hi rend="i">Opus Amoris</hi> du Président ; &amp; le Marquis content de ces Devises, dit qu’il en feroit part à l’Autheur du Mercure. L’Abbé approuva ce dessein ; &amp; comme il fait sa plus agreable lecture des Ouvrages de cet Autheur, il prit l’Extraordinaire du Quartier d’Octobre qui estoit sur sa Table, &amp; l’ouvrant à l’endroit des Questions qu’on a proposées à décider, il en demanda le sentiment de la Compagnie.</p>
  <p>Sur la premiere, le Président parla de la sorte. Quoy que les Questions problématiques ayent deux anses, pour ainsi dire, par où on les peut prendre, elles ont toûjours un costé qui quadre mieux à nostre sens, &amp; qui nous plaist davantage. Ce sont des Problémes à l’égard des autres, mais rarement à l’égard de nous-mesmes. Cependant il faut avoüer que le party que nous prenons, n’est pas toûjours le mieux défendu. C’est un effet de nostre humeur, plutost que de nostre raison. C’est nostre goust que nous tâchons de justifier, mais que nous ne sçaurions faire passer pour meilleur que celuy des autres. Je ne prétens donc point icy faire de grands raisonnemens sur cette premiere Question, mais vous dire seulement en peu de mots ce que j’en pense.</p>
  <p>L’Amour sensuel s’éteint par les faveurs ; l’Amour raisonnable s’augmente par elles. L’Amour sensuel se rebute par les rigueurs ; l’Amour raisonnable se dégage par elles. Icy la raison est d’accord avec les sens ; &amp; là les sens l’emportent sur la raison. Enfin un parfait Amant jugeant de l’amour de sa Maîtresse par les faveurs qu’il en reçoit, il aime d’autant plus qu’il est aimé ; mais lors qu’on le mal-traite, &amp; qu’on n’a que des rigueurs pour luy, il se refroidit avec raison, &amp; peut quitter ce qu’il aime, sans en craindre de reproches.</p>
  <p>Le Docteur dit sur la seconde.  Si l’on entend par la jalousie d’une Maîtresse, celle qu’elle a pour nous, c’est de son amour la marque la plus sensible qu’elle nous puisse donner. Si l’on entend celle que nous avons pour elle, c’est le tourment le plus rigoureux que nous puissions souffrir. Si l’on entend par la jalousie d’un Rival, celle qu’il nous donne, rien ne nous peut causer plus de chagrin &amp; d’inquiétude. Si l’on entend celle que nous luy donnons, rien ne peut estre plus divertissant &amp; plus glorieux pour nous.</p>
  <p>En verité, dit le Chevalier, en regardant le Docteur, vous estes admirable avec vos distinctions. Elles sont justes neantmoins, &amp; cette Question ne pouvoit estre mieux expliquée.  Voicy ma pensée sur la troisiéme. Celuy qui épouse ce qu’il aime, a tout à craindre. Celuy qui épouse ce qu’il estime, peut tout espérer. La jalousie, le dégoust, &amp; le mépris, suivent toûjours l’amour ; au contraire, l’amitié, la tendresse, &amp; la confiance, succedent d’ordinaire à l’estime.</p>
  <p>Je vois bien, dit le Marquis, que vous ne me tenez pas quitte.  Je vous diray donc sur la quatriéme, Que si l’on estoit raisonnable quand on aime, on souffriroit plutost la préference d’un Rival comme Mary, que celle d’un Rival comme Amant ; car enfin tour le monde n’estant pas fait pour s’attacher toute sa vie, on ne doit point blâmer une Maîtresse qui choisit un Amant qu’elle voit d’humeur à devenir son Mary. Elle ne fait pas grande peine à bien des Gens, qui ne veulent pas aimer sous les conditions du Sacrement ; mais lors qu’elle nous préfere un Rival pour le seul plaisir d’aimer &amp; d’estre aimée, elle ne peut nous faire souffrir rien de plus cruel &amp; de plus chagrinant. Chacun croit avoir plus de mérite &amp; plus d’amour que tout autre, &amp; rien ne touche plus le cœur que le cœur mesme ; mais l’amour estant une folie, on n’examine pas les choses de si pres. On n’a aucun égard pour le Sacrement. Un Rival pour devenir Mary, ne cesse point d’estre Rival ; au contraire, il est d’autant plus terrible, qu’il possede entierement ce que nous aimons, &amp; qu’il ne nous laisse plus aucune espérance, lors qu’il est aimable, &amp; que celle qu’il épouse a de la vertu. Du moins il est certain qu’il a la préference de son cœur &amp; de ses faveurs ; ce qui n’est pas un petit chagrin pour ceux qui ne veulent point de partage en amour.</p>
  <p>C’est donc à moy de parler, dit l’Abbé, voyant que le Marquis s’estoit teu, &amp; de vous dire sur la cinquiéme Question, Que si un Beuveur se ruine par la bonne chere, sa Famille en sauve sa part, &amp; ses Amis s’en sentent. S’il est fâcheux, querelleux, emporté, il peut estre agreable, plaisant, &amp; de belle humeur. Un Joüeur se ruine sans estre jamais satisfait. Il importune ses Amis de ses pertes, &amp; des emprunts qu’il leur fait, pour les reparer. Il est toujours inquiet, resveur, &amp; quelquefois il devient furieux. Un Chicanneur se ruine par le plaisir de ruiner les autres. Il est incommode à ses Amis &amp; à soy-mesme, ou plutost il n’a ny Parens ny Amis. Mais enfin comme ces trois manieres peuvent ruiner également une Famille, elles luy sont aussi préjudiciables l’une que l’autre. Cependant on peut dire que la premiere est plus agreable, la seconde plus prompte, &amp; la troisiéme plus fâcheuse.</p> 
  <p>L’Abbé alloit continuer, &amp; l’on eust parlé des Talismans &amp; de la Poudre à Canon, &amp; terminé cette Conversation comme les grandes Festes, par un Feu d’artifice, lors qu’un Fâcheux arriva, qui ayant des affaires à communiquer à l’Abbé, obligea la Compagnie de se séparer. Je croy, Madame, que vous serez satisfaite de cette Conversation, &amp; que vous prendrez autant de plaisir à la lire, que j’en ay eu à l’entendre. Si cela est, je me sçauray gré de la fidelité de ma mémoire, qui m’a fourny l’occasion de vous divertir quelque temps, &amp; de vous marquer que je suis avec autant de passion que de respect, Vostre, &amp;c.</p>
  <label rend="right sc">De Marpalu.</label>
</div>

