<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
      <div type="article" xml:id="MG-1695-01_109">
  <head>[Question]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1695 [tome 1], p. 109-122.</bibl>
  <p>Il me souvient, Madame, que je vous ay oüy demander autrefois, s’il faloit dire <hi rend="i">Bordeaux</hi> ou <hi rend="i">Bourdeaux</hi>, en parlant de la Ville Capitale, de Guyenne. La Lettre qui suit éclaircira vostre doute.</p>
  <quote>
    <label>À MONSIEUR ***.</label>
    <p><hi rend="i">La question que vous me faites, Monsieur, s’il faut dire,</hi> Bordeaux <hi rend="i">ou</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, me fait souvenir de celle que fit autrefois Pompée aux Beaux-Esprits de Rome, pour sçavoir s’il faloit mettre dans l’inscription de ses titres au Temple de la Victoire,</hi> tertiò <hi rend="i">ou</hi> tertiùm Consul. <hi rend="i">Ciceron se fit une occupation grave d’y penser, pour en donner serieusement son avis, qui nous est rapporté par Aulugelle dans son bel ouvrage, intitulé</hi> Noctes Atticæ. <hi rend="i">Je ne me sens pas moins obligé que l’Orateur Romain d’avoir de l’application pour la Critique du nom d’une des principales villes du Royaume, &amp; qui par le Testament de Charlemagne est qualifiée une des Metropoles de son Empire. Je vais donc vous en écrire avec soin dans cette Lettre, en y mettant de la dorure en quelques endroits, pour orner un peu le sujet.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Une personne qui seroit de la famille du deffunt President de Bordeaux, qui fut Ambassadeur en Angleterre, pourroit prendre party pour</hi> Bordeaux<hi rend="i">, afin d’avoir un nom commun avec une grande &amp; belle Ville ; mais ni vous ni moy, n’avons cet interest particulier, au préjudice du bon choix qu’il faut faire.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Une pretenduë étymologie a donné lieu au doute. Il y a bien des gens qui lisent &amp; écrivent</hi> Bordeaux<hi rend="i">, sur l’imagination qu’ils ont, que le nom de cette Ville, luy vient du</hi> Bord des eaux<hi rend="i">, &amp; qu’ainsi il faut en conformité, la nommer</hi> Bordeaux<hi rend="i">. Cette origine n’est pas de distinction, &amp; de plus elle n’est pas raisonnable. Ce n’est qu’une petite allusion qui vient d’abord à la bouche, &amp; qui n’estant pas veritable, ne fait nulle consequence pour la dénomination de la Ville. À suivre le cours des grandes Rivieres de France, &amp; de la Garonne en particulier, depuis la source jusqu’à l’embouchure, il y a plusieurs Villes bâties sur le bas des eaux : Ce qui est si commun, n’est pas plus propre à nommer cette Ville que les autres. Il y a mesme quelque turpitude dans cette origine qu’il faut laisser à ces lieux de débauche, qu’on dit en avoir esté appellez dans le vieux stile,</hi> Bordeaux<hi rend="i">, à cause que ces loges de prostitution ont esté autrefois sur le bord de l’eau. Ciceron en fait mention.</hi> Ad partem littoris positis tabernaculis castra Luxuriæ collocaverat. Aprés avoir fait dresser des Tentes sur un endroit du Rivage, il y avoit placé le camp de la luxure. <hi rend="i">Enfin,</hi> Burdigala <hi rend="i">le mot Latin, estant plus ancien que le mot François, car on le trouve dans Ausone,</hi> Burdigala est natale solum, &c. <hi rend="i">il n’y a aucune syllabe qui donne la moindre idée du bord de l’eau. Il n’en est pas de mesme dans Aigues-mortes, où le Latin contient &amp; exprime les eaux du nom François</hi> Aquæ-mortuæ.</p>
    <p><hi rend="i">Il faut donc chercher l’origine du mot François dans</hi> Burdigala <hi rend="i">Latin. Elle se presente en deux gros ruisseaux</hi> Bourdes <hi rend="i">&amp;</hi> Jalles<hi rend="i">, qui ne sont pas éloignez de la Ville, &amp; qui à l’endroit où ils entrent dans la Garomne, qu’on dit estre à present sous l’Eglise de Saint Pierre, ont marqué celuy où la Ville a esté bastie. Or on voit dans ce premier Ruisseau</hi> Bourdes<hi rend="i">, qu’il faut dire</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, &amp; non plus</hi> Bordeaux<hi rend="i">. Le fleuve de la Judée, qui de deux Fontaines, Jor &amp; Dan, a esté nommé en Latin</hi> Jordanes<hi rend="i">, est nommé en François</hi> Jourdain.</p>
    <p><hi rend="i">Le mot</hi> Burdigala <hi rend="i">mesme sans l’étimologie, est favorable à</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, parce que lorsque le Latin souffre une conversion de lettres au François,</hi> u<hi rend="i">, se change en la diphtongue</hi> ou<hi rend="i">. Exemples,</hi> cubitus <hi rend="i">c</hi>ou<hi rend="i">de :</hi> curvus <hi rend="i">c</hi>ou<hi rend="i">rbe :</hi> dulcis <hi rend="i">d</hi>ou<hi rend="i">x :</hi> turma <hi rend="i">tr</hi>ou<hi rend="i">pe, &amp; non pas tr</hi>o<hi rend="i">pe qu’on trouve barbare dans Ronsard :</hi> nutrix <hi rend="i">n</hi>ou<hi rend="i">rrice, &amp; non pas n</hi>o<hi rend="i">rrice, qu’on ne peut souffrir dans plusieurs femmes de Paris ; de mesme</hi> Burdigala <hi rend="i">fait</hi> Bourdeaux.</p>
    <p><hi rend="i">Il y a un double exemple où la Garonne entre dans l’Ocean</hi> turris Corduana<hi rend="i">, Tour de Cord</hi>ou<hi rend="i">an. Les autres Villes changent de mesme</hi> u <hi rend="i">en</hi> ou. Turones<hi rend="i">, Tours :</hi> Bituriges<hi rend="i">, Bourges, &c. Le Palais du Roy,</hi> Lupara<hi rend="i">, le Louvre &amp; le nom mesme du Roy,</hi> Ludovicus<hi rend="i">, Loüis. Il ne faut pas ôter à</hi> Bourdeaux <hi rend="i">la dignité d’estre en communauté d’une diphtongue douce avec des Villes considerables, &amp; avec des noms Augustes.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Une nouvelle preuve paroist dans le nom Grec de la Ville rapporté par Strabon, qui vivoit du temps d’Auguste. On lit au quatrième Livre de sa Geograpbie,</hi> Bourdegala<hi rend="i">. Or le François ayant beaucoup d’affinité avec le Grec, doit retenir la diphtongue</hi> ou <hi rend="i">pour Bourdeaux. Les Latins mesme ont esté jaloux de la doucceur de cette diphtongue dans les Grecs, &amp; l’ont quelquefois imitée trois fois dans un mesme mot, prononçant</hi> Lucullus<hi rend="i">, comme s’il y avoit</hi> Loucoullous<hi rend="i">. Nostre Langue la conserve dans ces grands noms,</hi> Bourges, Bourgogne <hi rend="i">; il faut pareillement la conserver dans la grande Ville de</hi> Bourdeaux.</p> 
    <p><hi rend="i">Il y a des Auteurs qui tiennent que ses Habitans ont esté autrefois appellez</hi> Bituriges<hi rend="i">, parce que des familles de Bourges, en ont esté les premiers Citoyens ; &amp; que de</hi> Bituriges <hi rend="i">on a substitué dans la basse latinité par contraction</hi> Bourga <hi rend="i">ou</hi> Bourgi<hi rend="i">. Tout cela établit le nom de</hi> Bourdeaux.</p> 
    <p><hi rend="i">On doit supposer que les Habitans sçavent le nom de leur Ville, comme un fils sçait le nom de son pere. Or il est constant qu’ils disoient</hi> Bourdeu <hi rend="i">dans le vieux langage, &amp; depuis ils disent</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, comme il paroist dans la Chronique Bourdeloise, &amp; dans ses Archives de familles.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Elie Vinet, ce sçavant homme qui fit honneur à l’Université de la Ville, presenta à Charles IX. en 1564 les Antiquitez de la Ville de</hi> Bourdeaux <hi rend="i">; &amp; audevant de son discours, on voit une Estampe de la Ville, où il y a en haut</hi> Bourdeaux.</p>
    <p><hi rend="i">C’est l’affaire des Geographes de sçavoir les noms des Villes, aussi bien que des Montagnes &amp; des Rivieres. On lit dans les Cartes de Samson, de Duval, &amp; de Fer</hi> Bourdeaux <hi rend="i">: &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Audifret qui donna l’année passée avec de petites Cartes la Geographie Ancienne, Moderne &amp; Historique, a mis dans son discours, &amp; gravé dans la Carte</hi> Bourdeaux.</p>
    <p><hi rend="i">Enfin pour achever de vuider entierement le partage qui depuis quelques années est dans le Monde entre</hi> Bordeaux <hi rend="i">&amp;</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, on peut alleguer en faveur du bel usage trois Auteurs illustres. M. le Maistre, fameux Avocat du Parlement de Paris, dans son Plaidoyer xxix. parle d’une Dame</hi> qui fait<hi rend="i">, dit-il,</hi> compassion à tout Bourdeaux. <hi rend="i">M. Pelisson dans son Histoire de l’Academie Françoise, à l’article de M. le Comte de Servien dont il rapporte les titres, y met celuy de</hi> Premier President au Parlement de BOURDEAUX<hi rend="i">. Et le Pere Bouhours, dont les nouvelles Remarques sur la Langue Françoise peuvent estre jointes à celles de Vaugelas, comme de la Broderie sur du velours, dit aussi</hi> BOURDEAUX<hi rend="i">. C’est dans son premier entretien qui est de la Mer.</hi> Au contraire à la côte de BOURDEAUX, le flux est de sept heures. <hi rend="i">Il me semble que voila le nom de</hi> BOURDEAUX<hi rend="i">, aussi bien soûtenu à l’exclusion de Bordeaux, que si M. le Maistre en avoit fait un Plaidoyer, M. Pelisson une Histoire, &amp; le P. Bouhours un Entretien. Je suis, &c.</hi></p> 
  </quote>
</div>

