<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
  <head>[Lettre écrite sur le nom de la Ville de Bordeaux]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1695 [tome 7], p. 50-59.</bibl>
  <p>Vous avez vû par quelques Lettres que je vous ay envoyées, que les opinions font differentes sur le nom de la Ville de Bordeaux. Voicy ce qui en a esté écrit de nouveau par M<hi rend="sup">r</hi> B.L.L-T.</p>
  <quote>
    <label rend="center">À M<hi rend="sup">r</hi> FERRACHAT, <lb/>Avocat au Parlement.</label>
    <p><hi rend="i">Puis que vous voulez, Monsieur, que je dise mon sentiment touchant les deux differentes Lettres qui ont paru dans le Mercure Galant, sur la prononciation &amp; l'Etymologie de Bordeaux, je croy que M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau a raison de vouloir qu'on prononce</hi> Bourdeaux<hi rend="i">, à cause du genie &amp; de l'origine de nostre Langue, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> Leidet, Conseiller au Presidial de cette Ville, a l'usage pour luy ; car vous sçavez qu’aujourd’huy parmy les honnestes gens &amp; le beau Sexe on prononce</hi> Bordos<hi rend="i">, &amp; on écrit</hi> Bordeaux<hi rend="i">. Les Auteurs anciens &amp; modernes sont partagez sur l’orthographe de ce mot, &amp; ils ne peuvent rien contre l'usage ; ainsi je ne m’arresteray point à vous les citer.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Pour ce qui est de l'Etymologie, je ne suis pas de l'avis de M<hi rend="sup">r</hi> Sarrau, qui a suivi le bon Duplex, ny de celuy de M<hi rend="sup">r</hi> Leidet, qui sçait trop d’Espagnol, &amp; qui n'a voulu que faire honneur aux Dames de son Pays. Je tiens qu'en matiere d’Etymologie, il la faut chercher dans la Langue naturelle &amp; originale de chaque Pays, ou de celle des Colonies qui sont venuës l'habiter ; mais dans l'ancienne Langue Celtique, qui estoit celle qu'on parloit dans les Gaules, la Germanie, la grande Bretagne, &amp;c.</hi> Bourg<hi rend="i">, ou</hi> Burggauts<hi rend="i">, signifie la Ville des Gaulois, nom qu'on a donné à Bordeaux, parce que les Gaulois qui estoient divisez des Aquitains par la Garonne, passerent cette Riviere, &amp; s'établirent au deçà. Une semblable raison a fait appeller</hi> Burgus Santonum<hi rend="i">, la Ville de Bourg, qui est une Colonie des Santones qui s'établirent plus bas sur cette Riviere. Le nom de</hi> Burg <hi rend="i">est fort usitè dans les noms des Villes de tout le pays du Nord, &amp; il signifie</hi> Castrum<hi rend="i">,</hi> Sedes<hi rend="i">,</hi> urbs<hi rend="i">,</hi> habitatio<hi rend="i">, &amp;c. Cesar a appellé</hi> Bituriges Vibises<hi rend="i">, les environs de Bordeaux, &amp; ce n'est que Strabon, &amp; Ausone aprés luy, qui ont latinisé</hi> Burg gauls<hi rend="i">, &amp; en ont fait</hi> Burdigala<hi rend="i">.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Or ce mot s'est formé, ainsi que celuy de</hi> Linguadokum<hi rend="i">, qui vient de</hi> Lingua Gottorum<hi rend="i">, nom qu'on donne à la Gaule Narbonnoise, où les Gots s'établirent au quatriéme siecle, sous l'Empereur Honorius. Les François appellerent ce Pays</hi> Langue des Gots<hi rend="i">, ou</hi> Langue des Kots<hi rend="i">, car le</hi> G <hi rend="i">&amp; le</hi> K <hi rend="i">se changent souvent l'un en l’autre, &amp; quand on a voulu latiniser ce nom, c’est à dire, tourner le François en Latin, on a dit</hi> Linguadokum<hi rend="i">, de sorte qu'il y a eu d’ajoûté l'article du genitif, tout ainsi qu'il s’est introduit dans l’Espagnol, l'Italien, &amp; l’Anglois. De</hi> Burg-degauls <hi rend="i">nous en avons ensuite formé nostre</hi> Bordeaux<hi rend="i">, comme de</hi> Langue des Gots <hi rend="i">s'est formé</hi> Languedok<hi rend="i">, où vous voyez qu’il y a une sillabe retranchée.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Voicy une remarque que j’ay faite sur la formation des noms François qui se font par contraction des noms propres anciens. Les noms anciens latinisez, où il y a un</hi> D <hi rend="i">au milieu, qui n’est point article du génitif, ont laissé le</hi> D <hi rend="i">en devenant François, comme</hi> Andegavum<hi rend="i">, Anjou ;</hi> Cadurcum<hi rend="i">, Cahors ;</hi> Clodoveus<hi rend="i">, Clovis &amp; Louis ;</hi> Lugdunum<hi rend="i">, Lyon ;</hi> Rhodanus<hi rend="i">, le Rhosne, &amp;c. Mais lors que le</hi> D <hi rend="i">a esté</hi> præfixum <hi rend="i">du genitif, il y est resté, comme dans</hi> Linguadokum<hi rend="i">, Languedoc,</hi> Burdigala<hi rend="i">, Bordeaux, &amp;c. Il est facile de trouver de ces sortes de noms.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Voulez-vous, Monsieur, que je tire encore une autre Etymologie de Bordeaux, en suivant la mesme regle que j'ay établie, &amp; l'histioire ancienne ? Dans la langue Gauloise, Celtique, Saxone &amp;.mesme Tudesque, aujourd'huy,</hi> Bord,<hi rend="i"> signifie extrêmité &amp; rivage. Il se peut qu'on a donné le nom de</hi> Bordgauls <hi rend="i">à la ville des Gaulois établis sur les rives de la Garomne du costé des Aquitains ; &amp; que pour rendre Latin ce nom on a dit</hi> Burdegala<hi rend="i">. Voilà qui est fort naturel &amp; qui n’est pas trop tiré. Combien y a t il de pays qui ont pris leur nom des rivages de la mer, ou de quelque riviere ? On dit que</hi> Aquitania <hi rend="i">signifie</hi> Aquarum regio<hi rend="i">.</hi> Armorica <hi rend="i">en Anglois signifie</hi> regio Maritima<hi rend="i">. L’Attique en Grece,</hi> regio Littoralis<hi rend="i">, si je puis me servir de ce terme, parce qu'elle est toute environnée de mer. L'Ionie, le Pont, la Phrygie par la mesme raison. Le Portugal est le Port des Gaulois. On trouve encore aujourd’huy beaucoup de Villes maritimes ou sur les bords des rivieres qui ont pris leur nom de leur situation. En France comme le Havre-de Grace, Bayonne, &amp;c. &amp; les Villes ou le mot de Port se trouve joint. En Hollande, Vtrech &amp; Maftrecht ont pris leur nom de</hi> Trajectus<hi rend="i">, passage, ou Ville au delà. En Angleterre, quantité de Villes. En Italie,</hi> Ostie<hi rend="i">, &amp;c.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Vous jugerez, Monsieur, de ces deux Etymologies ; vous choisirez celle que vous aimerez le mieux, &amp; vous la ferez voir à ces Messieurs, afin qu'ils en jugent eux-mesmes. Vous leur direz, s'il vous plaist, que quoy que je les estime beaucoup tous deux, la liberté de la Republique des Lettres me permet de m’éloigner de leurs sentimens jusques à ce qu'ils m'ayent rapporté d'autres raisons. Je suis, &amp;c.</hi></p>
  </quote>
</div>


