<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
  <head>[Lettre sur les Inscriptions Françoises]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1696 [tome 2], p. 140-152.</bibl>
  <p>Vous ne serez pas fâchée de voir ce qui a esté écrit sur les Inscriptions en Vers, &amp; sur une Phrase Françoise. Ce petit Traité est d’un homme habile, dont les ouvrages ont souvent eu place dans mes Lettres, &amp; toûjours avec succés.</p>
  <quote>
    <label rend="center">À MONSIEUR C….</label>
    <p>Je suis de vostre sentiment, Monsieur, il faut composer les Inscriptions en Vers, autrement que celles qui se font en Prose. Il suffit pour celles-cy que le stile en soit noble &amp; correct, n’estant, pour ainsi dire, que l’Histoire en petit abrégé. Mais les autres dont les Muses se meslent, doivent avoir quelque trait ingenieux, quelque sel qui pique les gens de bon goust, car elles tiennent de l’Epigramme, &amp; elles en tirent un agrément. Aussi cet Ouvrage, qui pour estre bon, doit estre fin &amp; delicat, occupe des personnes qui se font un honneur d’en avoir étudié le caractere, &amp; d’y avoir un talent singulier. Pour moy, j’honore les gens de cette profession, sans estre de leur ordre, mais comme membre de la Republique des Lettres, il m’est arrivé quelquefois d’estre d’humeur à faire quelques unes de ces Inscriptions Poëtiques. Vous avez vû celle que j’envoyay il y a quelque temps à Mr le Duc de Montausier. Elle étoit pour un Tableau de Mignard, où les trois jeunes Princes estoient representez auprés de Madame la Dauphine ; qui se nommoit <hi rend="i">Victoire</hi>.</p>
    <quote>
      <lg>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Heroës fient quibus est Victoria Mater.</l>
      <l rend="i">Ces jeunes Princes seront un jour des Heros, avant pour Mere une Victoire.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p>Ce Vers unique eut un sort assez heureux à la Cour. Outre l’approbation que luy donna l’illustre M<hi rend="i">r</hi> de Montausier, je vis icy quelque temps aprés des gens qui revenoient de Verlailles, &amp; qui me dirent que les Princes sçavoient ce Vers, &amp; qu’ils le leur avoient oüy dire. Voicy une Inscription nouvelle pour une Horloge du Parlement.</p>
    <quote>
      <lg>
      <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Hîc obeunt lites sonitus du parurit horas.</l>
      <l rend="i">Les procés meurent icy tandis que les heures naissent du son de l’horloge.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p>Cette opposition de la mort &amp; de la naissance, qui donne un tour à l’expression du sujet, est une rencontre favorable.</p>
    <p>Voicy une autre Inscription pour l’Horloge d’un Port de mer.</p>
    <quote>
        <lg>
        <l rend="i">It mare, postque redit, nec</l>
        <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>littore tempora signat,</l>
        <l rend="i">Descensu, ascensuque omnes</l>
        <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>Acus indicat horas.</l>
        <l rend="i">La mer dans son flux &amp; son reflux ne marque point les parties du temps sur son rivage. Cette Aiguille qui a des mouvemens semblables en montant &amp; en descendant, fait voir toutes les heures.</l>
        </lg>
    </quote>
    <p>On ne s’apperçoit pas naturellement que la Mer &amp; une Horloge ayent rien de commun. Ainsi cette union qu’on en fait estant nouvelle, peut toucher en ce qu’elle surprend. Remarquez que comme il y a un artifice singulier dans la structure d’une Horioge, on a de même composé ces deux Vers avec un caractere qui leur convient. Le premier Vers, <hi rend="i">It mare ; &amp;c.</hi> est leger, pour ainsi dire, y ayant quatre Dactyles contre deux Spondées, pour mieux representer le flux &amp; le reflux de la mer, qui sont des mouvemens rapides. Mais le second Vers, <hi rend="i">Descensu ascensuque, &amp;c.</hi> est pesant, y ayant quatre Spondées contre deux Dactyles, pour désigner plus juste la lenteur du mouvement de l’Aiguille, qui s’avance imperceptiblement. L’inscription suivante est pour un Quadran au Soleil.</p>
    <quote>
      <lg>
        <l rend="i">Sol notat umbrâ horas, sic vitam nubila signant.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p><hi rend="i">Le Soleil marque les heures avec l’ombre. Tel est le caractere de la vie de l’homme, dont les jours ne sont point sans nuages.</hi> Ce rayon qui devient sombre, pour ainsi dire, afin de marquer les heures, plaist icy davange qu’un rayon brillant. Il contient une moralité ingenieuse, &amp; dont on peut profiter. Cette autre Inscription est pour le Quadran d’un jardin.</p>
    <quote>
      <lg>
        <l rend="i">Flos cadit, umbra fugit ; sic</l>
        <l rend="i"><space rend="tab"> </space><space rend="tab"> </space>vita fugitque, caditque.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p><hi rend="i">L’heure passe &amp; les fleurs tombent. Image de la vie passagere &amp; mortelle de l’homme.</hi> Les fleurs &amp; les heures n’ont pas une même nature, mais leurs traits estant joints ensemble, sont assez propres pour peindre l’estat &amp; la condition de l’homme. Je souhaite que ces Essais ne déplaisent pas aux Maistres &amp; aux Connoisseurs.</p>
    <p>On m’a fait l’honneur de me demander ce que je pensois d’une expression d’une Ode, où il est parlé du Roy, que ses glorieux Exploits ne seront point <hi rend="i">la proye de l’oubly</hi>. Le doute s’est formé, dit-on, sur la jonction du mot de <hi rend="i">proye</hi> avec celuy de <hi rend="i">l’oubly</hi>, ce qui semble incompatible, parce qu’il faut de l’action pour la proye, &amp; qu’il n’y en a point dans l’oubly, qui est une image du neant.</p> 
    <p>Il est vray qu’à parler en Philosophe, il n’y a point d’action dans l’oubly, mais le langage des Muses est different du stile philosophique. Les Poëtes donnent souvent de l’action à des sujets qui n’en ont point de leur nature, comme sont les Bois, les Rochers, les Fleuves, &amp;c. Or dans Virgile, &amp; autre part, Lethé, ce fleuve d’Afrique dans la Lybie, est employé pour figurer l’oubli. A suivre l’idée du fleuve on trouveroit de l’action dans l’oubli pour la proye ; car les fleuves ont des abismes, &amp; ce que les abismes engloutissent est regardé comme leur proye.</p>
    <p>Ce qui doit faire de la peine, c’est que l’usage n’est point pour <hi rend="i">la proye de l’oubli</hi> ; car on dit ordinairement, <hi rend="i">estre enseveli dans l’oubli</hi>. Neanmoins voicy une raison qui pourroit obtenir un passe-port pour la proye de l’oubli, c’est que l’expression est dans une Ode, pour ainsi dire, Pindarique, maniere de Poëme où il y a beaucoup de feu, &amp; où par ce caractere les figures hardies &amp; irregulieres sont souffertes, sur l’exemple de la flamme, dont la pointe en s’élevant, n’est pas toujours droite.</p>
    <p>De plus, ce qu’on a voulu dire pour Loüis le Grand, dans cette Ode, approche en quelque façon d’une expression de Ciceron pour Cesar. C’est dans l’Oraison pour Marcellus. <hi rend="i">Tuas laudes obscuratura nulla unquam est oblivio</hi>. A suivre le Latin mot pour mot, <hi rend="i">Jamais aucun oubly ne pourra effacer vos loüanges</hi>. L’Orateur Romain donne icy un mouvement à l’oubli, en luy donnant comme un pinceau, non pas pour peindre, mais pour effacer. Je ne sçay si la cause que je défens est bonne ; je m’en rapporte aux Juges souverains de la Langue, &amp; je suis toujours, &amp;c.</p>
  </quote>
</div>


