<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
  <head>[Recherche curieuse]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1699 [tome 2], p. 77-102.</bibl>
  <p>Voicy une recherche curieuse sur l’origine du mot <hi rend="i">Redde</hi>, dont on se sert au Parlement de Bordeaux. Elle est d’un fort habile homme, dont je vous ay déja envoyé differens Traitez remplis d’érudition.</p>
  <quote>
    <label rend="center">À MONSIEUR***</label>
    <p>Messieurs du Parlement de Guienne ayant tenu leur derniere Seance de la Tournelle avant Pasques, délivrerent, dit on, à la Rhede divers Prisonniers ; sur quoy quelques personnes ce jour-là s’estant avisées dans une conversation, de demander d’où estoit ce mot de <hi rend="i">Rhede</hi>, <hi rend="i">Rede</hi>, ou <hi rend="i">Redde</hi>, <hi rend="i">quibus & venisset ab oris</hi>, on ne se trouva point prest sur le sujet, & il fut dit qu’à l’exemple de Pasquier, qui avoit fait de sçavantes & curieuses Recherches, non feulement de plusieurs choses, mais aussi de plusieurs mots, il seroit bon de penser à celle de ce mot-là. Je vous propose, Monsieur, mes conjectures, pour faire choix de celle qu’il vous plaira.</p>
    <p>On sçait d’où vient le mot de <hi rend="i">Tournelle</hi>. Bodin l’enseigne dans sa Republique, livre 4. chapitre 6. <hi rend="i">Quamobrem majores nostri prudeter Curiam publicorum judiciorum, quam nostri homines Tornellam appellant, ita institue nunt, ut singuli Curiarum Judices velut in orbem statis temporibus in ea judicarent, ne capitalium judiciorum consuetudo, insitam unicuique à natura clementiam eriperet, & animos efficeret quàm pro natura crudeliores</hi>. La Chambre de la Tournelle est donc ainsi nommée, parce que les Officiers y vont servir tour à tour ; mais pour ce qui est de la <hi rend="i">Rhede</hi>, personne, que je sçache, n’en a écrit, non pas même l’Auteur du <hi rend="i">Stile du Parlement de Bordeaux</hi>, & on nous a laissé ignorer la racine de ce nom, qu’on donne à la derniere Audience avant la Feste, & dans laquelle on élargit des Prisonniers. L’origine de cette indulgence de la Cour est connuë. Les Empereurs Chrestiens l’ont ordonnée. <hi rend="i">Ubi primus dies Paschatis illuxerit, nullum teneat carcer inclusum</hi>. Cod. lib. I. Tit. 4. <hi rend="i">de Episcopali Audientia</hi>. Ils ne devoient pas moins faire, pour ne le pas ceder aux Payens. Il y avoit parmy les Romains un temps où l’on délivroit des Prisonniers à l’honneur des Dieux. <hi rend="i">Vinctis quoque dempta in eos dies vincula</hi>. T. Live Decad. I. liv. 6 Cette Feste se nommoit <hi rend="i">Lectisternium</hi>, parce que selon le même Historien il y avoir des lits dressez. Voilà donc la chose, mais le mot de <hi rend="i">Rhede</hi> est inconnu. On ne sçait, pour ainsi dire, de quelle race il descend, & pourquoy on a ainsi nommé cette douce Seance de la Tournelle. <hi rend="i">Ubi misericordia super exaltat judicio</hi>.</p>
    <p>Si l’on ne se sert pas du mot de <hi rend="i">Rhede</hi> dans quelques Parlemens de Pays Coutumier, il suffit qu’on s’en serve dans les Parlemens de Droit Ecrit, pour en vouloir connoistre la source, d’autant plus que le Conseil s’est luy-même servi du terme de <hi rend="i">Rhede</hi>, en faisant il y a quelques années un Reglement à la requeste du Procureur General du Parlement de Guienne. De plus, c’est un mot public, & consacré à marquer une Seance singuliere de la Tournelle, qui au lieu de s’appliquer, selon sa coutume, à découvrir les crimes pour punir les coupables, laisse, pour le dire ainsi, tomber des mains le glaive de la Justice, & ne s’occupe qu’à chercher les moyens d’ouvrir les Prisons.</p>
    <p><hi rend="i">Ignoscitque Themis mitissima</hi>. Il faut donc faire une recherche du mot de <hi rend="i">rhede</hi>, & de la convenance qu’il peut avoir avec la delivrance des Prisonniers qui se fait ce jour-là ; car enfin,</p>
    <quote>
      <lg>
        <l rend="i">Conveniunt rebus nomina quaeque suis.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p>Jusques icy la découverte n’en a point esté faite, & quelque soin qu’on ait pris pour déterrer ce terme de <hi rend="i">Rhede</hi>, en le demandant aux Gens du Palais, on n’a pû en rien apprendre ; ce qu’il faut attribuer au temps. Il efface les caracteres des lnscriptions, tellement qu’on ne peut plus les lire. Il efface de même, si cela se peut dire, l’origine des vieux mots, à ne la pouvoir plus reconnoistre. Neanmoins comme on s’attache à déchifrer ces Inscriptions antiques, & qu’on y fait des conjectures, on peut essayer de même à penetrer le mot de <hi rend="i">Rhede</hi>, & par quel titre il convient à des Prisonniers élargis.</p>
    <p>On demeure d’accord qu’autrefois on parloit Latin au Palais, & que ce n’est que depuis François I. qu’on y a renoncé à cette Langue. Si cette Epoque de changement se trouve sous le regne d’un Prince sçavant, c’est que ce Latin estant une basse Latinité, bien differente du beau   Latin du Digeste, faisoit tort à la majesté de Themis, laquelle depuis ce temps-là est délivrée d’une Langue moins Latine que Romaine, & dont les termes n’estoient pas <hi rend="i">urbana verba</hi>, mais <hi rend="i">verba rustica</hi>, ou comme les nomme le docte Spelman, <hi rend="i">Latino-barbara</hi>.</p>
    <p>Il faut donc chercher le mot <hi rend="i">Rhede</hi> dans le Latin. <hi rend="i">Rheda</hi> signifie un char, un chariot. <hi rend="i">Hane Epistolam dictavi sedens in rheda</hi>, dit Ciceron dans une de ses Epistres à Atticus. Il a ennobli ce mot, qui originairement est Gaulois. <hi rend="i">Plurima Gallica valuerunt, ut rheda & petoridum quoque, quorum altero Cicero tamen, altero Horatius utitur</hi>, dit Quintilien lnst. Treb. liv. I. Quoy qu’il en soit, le sens qu’il a, ne peut convenir à la derniere Seance de la Tournelle ; car bien loin que les Juges soient alors élevez comme sur un char, ils descendent de leur Tribunal ordinaire, & se mettent dans les Sieges bas. Le char aussi n’est pas un siege de pardon. Lors que ceux qui triomphoient, entroient dans Rome, & que leur Char commençoit à tourner vers le Capitole, on envoyoit en prison les Captifs, & on les y faisoit mourir. <hi rend="i">Cùm de foro in Capitolium currum flectere incipiunt, illos duci in carcerem jubent, qui dies, & victoribus Imperii, & victis vitae finis fuit</hi>. Cic. Verr. 5 Enfin la charrette, comme tout le monde sçait, n’est destinée qu’à conduire les criminels en spectacle au peuple, non pour manifester leur grace, mais pour arriver à la potence ou à l’échaffaut, où ils sont défaits. <hi rend="i">Rheda</hi> donc ne convient icy ny aux Juges, ny aux Prisonniers à l’égard de la délivrance du jour.</p>
    <p><hi rend="i">Rede</hi> approche de <hi rend="i">rete</hi>, un filet de Pescheur. Les Espagnols qui font frontiere au ressort du Parlement de Guienne, disent <hi rend="i">reda</hi>, mais quelle application peut-on faire icy de ce filet ? Seroit-ce parce que dans ce jour de grace on tire des fers des Prisonniers, qui en estoient arrêtez comme des poissons enfermez dans des filets.</p>
    <p>Autrefois dans le vieux langage on disoit <hi rend="i">De</hi> pour <hi rend="i">Dieu</hi>, & par la même contraction on a pû joignant le mot Latin avec <hi rend="i">de</hi> mettre <hi rend="i">re</hi> pour <hi rend="i">rei</hi> ; ce seront des coupables élargis pour l’amour de Dieu. Ce n’est pas le caractere des Juges de pardonner, mais c’est Dieu qui pardonne alors par leur ministere. Ainsi, dit Tite Live, c’estoient les Dieux durant certains jours de l’année, jours de grace, qui secouroient ceux qui estoient dans les fers ; & cela même les mettoit comme à l’abry de nouvelles chaisnes. <hi rend="i">Religioni deinde fuisse, quibus eam opem distulissent, vinciri</hi>.</p>
    <p>Lors que la Tournelle distingue les Prisonniers sur le rapport qui luy en est fait, elle prononce contre celuy qui est excepté par la qualité de son crime, <hi rend="i">maneat</hi>. Peut-estre a-t on dit autrefois en faveur de celuy qui se trouvoit dans le cas de remission, <hi rend="i">redeat</hi>, qu’il retourne chez luy ; & depuis par Systole, <hi rend="i">rede</hi> ; & quoy que la Tournelle prononce aujourd’huy autrement, le terme sera Demeure pour denommer, <hi rend="i">à mitiori</hi>, toute l’action de la Seance.</p> 
    <p>On lit dans l’Evangile de Saint Luc, chap. 16. v.2, <hi rend="i">Redde rationem villicationis tuae, Rens compte de ton administration</hi>. Si ce jour-là on interrogeoit les Prisonniers avec ces paroles, on pourroit croire que le mot Latin <hi rend="i">redde</hi> auroit fait naistre celuy de <hi rend="i">redde</hi> au Palais ; mais on ne les interroge point, & on se contente de sçavoir par la bouche de leur Avocat ou de leur Procureur, la cause de leur emprisonnement. De plus, ce que dit le Pere de Famille à son Econome, <hi rend="i">Redde rationem</hi>, est à dessein de le convaincre pour le condamner ; au contraire de la <hi rend="i">Redde</hi>, où l’on a intention de délivrer & d’ouvrir les prisons.</p>
    <p>On a dit autrefois dans basse Latinité, <hi rend="i">fredde</hi> pour <hi rend="i">fides</hi>, comme l’a remarqué du Cange dans son Glossaire. Or c’est l’usage dans le pays de la Garonne d’oster quelquefois l’<hi rend="i">f</hi> du commencement des mots. On dit <hi rend="i">ille</hi> pour <hi rend="i">fille</hi>, <hi rend="i">eu</hi> pour <hi rend="i">feu</hi> ; le Chasteau du Ha pour le Chasteau du <hi rend="i">Far</hi>. Il en peut estre arrivé icy de même ; de <hi rend="i">fredda</hi> on aura fait <hi rend="i">redde</hi>, d’où l’on tire une idée qui convient au sujet. Alors la Justice fait un acte de Religion & de pieté en délivrant des prisonniers ; ce qu’elle ne feroit pas, si elle s’en tenoit aux Loix & aux Ordonnances, qui sont severes. Ce motif est tres-bien expliqué par Gregorius Tolosanus lib. 31. cap. 32. <hi rend="i">Inde non modicum beneficium existimaverunt antiqui, pietatis & religionis causâ solvere vinctos à carcere, & veluti poenam illis levare & remittere, si gravium criminum rei non sint, in die Paschatis, quo Dominus noster resurrexit, solutis mortis viuculis</hi>. De cette sorte <hi rend="i">fredda</hi> par le retranchement de l’<hi rend="i">f</hi>, avec le sens qu’on vient de luy donner, auroit fait le nom de <hi rend="i">redde</hi>.</p> 
    <p>Mais sans le secours de la Critique, à laquelle il est permis de changer des lettres, d’en ajoûter, d’en retrancher, & d’en faire une transposition, voicy une voye toute unie & sans aucun changement pour le mot de <hi rend="i">redde</hi>, & le sens qu’on luy donne, c’est que dans la basse Latinité, qui estoit le stile du Palais, <hi rend="i">redda</hi>, se disoit pour <hi rend="i">reditus</hi>, rente. Ainsi la <hi rend="i">redde</hi> seroit la rente que la Justice paye à la Feste. Cette delivrance de prisonniers, qui se fait alors, est comme une redevance dont la Cour s’acquitte en leur faisant oster les fers avec lesquels ils estoient venus à l’Audience, & leur donnant la liberté entiere. La Justice satisfait donc à la Pasque de ce qu’elle luy doit, en mettant dehors quelques prisonniers qu’elle détenoit avec un droit d’autorité & de procedure, & dont elle ne se relâche, que parce que la Feste exige d’elle de leur accorder la liberté. Aussi lors que l’Avocat ou le Procureur parle pour quelqu’un, il en demande l’élargissement, moins en insistant sur la personne, qu’en consideration de la Feste.</p>
    <p>Enfin, si l’Allemand ou le Flamand sont Langues qui puissent en quelque occasion particuliere estre entrées au Palais, il semble que par leur moyen on trouve formellement & à la lettre ce que 1’on cherche. J’ay lû Redden, <hi rend="i">liberare</hi>, delivrer. <hi rend="i">Radder</hi>, <hi rend="i">Servator</hi>, sauver, dans un Dictionnaire intitulé, <hi rend="i">Trium linguarum Dictionarium, Teutonicae, Latinae, Gallicae, Loncardiae apud Raddaeum</hi> 1619. Le sens de la <hi rend="i">Redde</hi> est dans le mot <hi rend="i">redden</hi>, un acte de bonté, de clemence, une Delivrance, une Grace, une Liberté. Peut estre que <hi rend="i">redens</hi> designant la branche de l’arbre, qui est conservée lors qu’on coupe les autres, vient de la même souche. De cette sorte, <hi rend="i">Redde</hi> seroit un Etranger venu par mer dans l’Aquitaine ; un terme que Thetis auroit introduit chez Themis ; un Outremer arrivé autrefois à Bordeaux dans ces Flotes marchandes qui viennent depuis plusieurs Siecles ancrer au fameux Port de la Lune, qui y font leur cour au Pouchus Aquitanique, & qui y chargent grand nombre de vins de la Province. Voilà le mot de <hi rend="i">Redde</hi> cherché en bien des endroits differens.</p>
    <quote>
      <lg>
        <l rend="i">Unâ voce super variant sic plurima sensa.</l>
      </lg>
    </quote>
    <p>On ne doit pas trouver étrange cette diversité de conjectures sur le mot de <hi rend="i">Redde</hi>, puis qu’il n’y en a guere moins entre les Saxons, sur l’Echiquier d’Angleterre, qui se nomme en Latin vulgaire <hi rend="i">Echicarium</hi>. Terrerius dit que cette Chambre Fiscale se nomme ainsi, parce que dans les procedures le Demandeur matte le Défendeur, ou le Défendeur matte le Demandeur, ce qu’il tire du mot des Echets, où tantost l’un, tantost l’autre est fait mat. Nicodius dit que l’<hi rend="i">Echiquier</hi> est ainsi nommé, parce qu’il y a diverses personnes dans cette chambre, comme il y a diverses pieces dans le jeu des Echets. Pithou & Chopin veulent que la Cour de l’Echiquier soit dénommée de la sorte d’un terme Allemand dont ils la dérivent, <hi rend="i">Schats</hi>, qui signifie <hi rend="i">tresor</hi> ; & d’autres veulent qu’elle ait eu le nom d’Echiquier à cause d’un Tapis que l’on met sur la Table, lequel estant marqué de plusieurs rayes tirées en longueur & en largeur, fait des quarrez qui ont la figure de ceux d’un Echiquier où l’on jouë, <hi rend="i">Quàm sunt incerti hominum animi</hi>, dit Ciceron. Je suis, &c.</p>
</quote>
</div>


