<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
      <div type="article" xml:id="MG-1704-01_204">
  <head>[Lettre divertissante sur les affaires du temps]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1704 [tome 1], p. 204-215.</bibl>
  <p>Il court ici une Lettre dont la lecture a fait beaucoup de plaisir, &amp;amp; qui a beaucoup diverti plusieurs compagnies où elle a esté lûë. L’Auteur, qui paroît un homme d’esprit, s’est proposé de parler des affaires du temps en termes du Châtelet &amp; du Palais. Il feint pour cet effet qu’un Procureur du Parlement de Pau est venu à Paris, pour y solliciter quelque affaire. Il lui rend compte de cette affaire au commencement de sa Lettre ; &amp; aprés lui avoir marqué qu’il doute qu’elle reüssisse, il poursuit ainsi : Mais en attendant je n’ay pas perdu mon temps, car je me suis enquis avec beaucoup de soin du sujet de cette Guerre, qui fait tant de fracas par tout. Je suis bien aise d’informer nos Confreres de ce qui se passe. Cette Guerre n’est à proprement parler, qu’un Procez entre le Roy &amp; l’Empereur, sur la Succession d’Espagne, &amp; aprés m’estre bien instruit du fait, j’ay trouvé que le Roy &amp; ses Enfans, sont les heritiers du Sang, que nous appellons en Bearn <hi rend="i">Prims</hi>, en sorte que si j’avois un pareil Procez pour un particulier au Parlement de Pau, je le gagnerois sans difficulté. Comme la verité est de tous les Pays, le Roy a d’abord obtenu la provision, &amp; nos Avocats disent qu’en maxime de droit, <hi rend="i">Qui tenet teneat posessio valet</hi> : Mais comme l’Espagne a eû autrefois un grand Procez contre la Hollande, les Hollandois craignant que l’Empereur ne succombât &amp; qu’on ne reveillât ensuite leur ancien Procez, sont intervenus dans l’Instance pour nous chicaner. Le Roy qui dans la verité ne songeoit point à rien demander aux Hollandois ; poursuit vivement l’Empereur, sa principale Partie, &amp; lui a fait faire plusieurs Exploits qui l’ont fort étonné, on a fait de part &amp; d’autre diverses saisies sur la Duché de Milan ; mais le Roy a obtenu main levée de toute la Duché, &amp; a fait ensuite signifier plusieurs Actes fort piquans à l’Empereur, parlant au Prince de Bade &amp; au Comte de Stirum, ses Procureurs ; mais l’Exploit n’a pû estre fait à ce dernier, sans un Pareatis de l’Electeur de Baviere. L’Empereur pressé par tant d’Exploits differens, se determina enfin aprés trois ans de Procez, de produire une piece nouvelle revetuë du Sçeau Royal, &amp; prevoyant qu’il ne pourroit pas la soûtenir, il l’envoya avec une longue Requeste aux Hollandois qui lui firent esperer de la faire valoir en la faisant enregistrer dans les Greffes d’Espagne. Le Roy s’est inscrit en faux contre cette piece, il s’est opposé à l’enterinement des lettres Royaux, &amp; se défend sur les autres demandes par fins de non recevoir, l’Empereur voyant son affaire desesperée, &amp; particulierement en Italie, s’est avisé pour gagner du temps, de faire intervenir le Duc de Savoye dans l’Instance, &amp; sur les Patentez &amp; Alliances de ce Prince ; il a évoqué le Procez en Portugal. Le Roy a soûtenu que cette Intervention ne pouvoit estre reçuë, qu’elle estoit de mauvaise foy faite contre toute sorte de Loix, &amp; au préjudice d’une transaction passée avec ce même Duc, &amp; scellée par un double Mariage, protestant de se pourvoir par les voyes de Droit, pour faire débouter ce Prince de son Intervention comme frauduleuse &amp; temeraire. Et pour éviter que l’Empereur n’en subornât d’autres, &amp; faire connoistre à toute la terre, la justice de sa Cause. Le Roy s’est pourvû devant la Chambre de <hi rend="i">Spire</hi> en cassation de certaines saisies faites par l’Empereur sur Landau &amp; sur d’autres places. L’Empereur y envoya le Prince de Hesse, pour solliciter l’affaire ; mais aprés un furieux chamaillis, le Roy par un bon Arrest contradictoire, a obtenu main-levée desdites Places, avec restitution de fruits, tous dépens, dommages, &amp; interests, &amp; l’amende. Ce foudroyant Arrest a fort déconcerté les affaires de l’Empereur qui ne laisse pas d’avoir du chagrin d’ailleurs, sur un fâcheux Procés que le Prince Ragotzy lui a fait, en restitution du Royaume d’Hongrie, que l’Empereur a usurpé ; &amp; on assûre que le Grand Turc est intervenu dans l’Instance, ce qui ne laisseroit pas de donner quelque atteinte à l’Evocation de Portugal : Voilà à peu près l’estat de la chose; vous voyez bien que l’affaire est bonne pour le Roy, &amp; qu’il ne sçauroit perdre ce Procés. Je vous avoüe, mon cher Confrere, que toutes ces raisons feront que j’aurai moins de peine à payer la Taxe qu’on nous demande, puisque nôtre argent ne sçauroit estre mieux employé ; car n’est-il pas vrai, que si quelqu’un de nous avoit un semblable Procés, ses parens &amp; ses amis ne lui refuseroient pas leur secours pour le poursuivre ? A plus forte raison devons-nous secourir le Roi, qui en travaillant avec succés pour la gloire de la Nation, &amp; pour le bien de l’Estat, travaille pour chacun de nous en particulier ; Je sçai d’ailleurs par un Officier qui a l’honneur d’approcher de la Personne du Roy, que ce Prince a dit que si Dieu luy faisoit la grace de finir cette Guerre, il n’avoit rien si fort à cœur que de rendre ses Peuples heureux, &amp; de leur réparer les maux qu’ils ont soufferts pendant la Guerre. Je vous prie de faire part de ma Lettre à nos Confreres, &amp; de me croire, avec affection, Monsieur, &amp;c.</p>
</div>

