<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher></publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div>
  <head>[Discours, dans lequel on fait voir l’utilité &amp; la necessité de la Rhetorique]</head>
  <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 35-39.</bibl>
  <p>Le Pere le Jay Jesuite, Professeur d’éloquence au College de Loüis le Grand, a prononcé un discours, dans lequel il a fait voir la necessité &amp; l’utilité de la Rhetorique enseignée dans les Colleges. Monsieur le Cardinal d’Etrées, plusieurs Prelats &amp; quantité de personnes de la premiere qualité y assisterent, &amp; donnerent de grands éloges à l’Orateur. Le Pere le Jay fit un plan abregé de la Rhetorique, copié d’aprés les plus grands Maîtres ; il mêla les preuves à l’autorité, &amp; il montra que la Rhetorique &amp; l’éloquence ne sont autre chose que la raison. Il en proposa les regles qui ne sont que celles d’Aristote, de Ciceron, de Quintilien, &amp; de S. Augustin. Il avoüa ensuite, que souvent les impressions de l’éloquence la plus reglée ne sont pas sans quelque danger à l’égard des esprits foibles ; &amp; les preuves qu’il en apporta démontrerent suffisament cette verité : mais en même temps il deffendit l’éloquence, sur ce que quelques auteurs de ce temps lui ont reproché, qu’elle parle aux hommes conformément à leurs préjugez, &amp; qu’elle les entretient dans leurs erreurs, en leur parlant des objets sensibles, comme s’ils avoient en eux des qualitez semblables à celles dont ils donnent le sentiment. Il dit ensuite, <hi rend="i">qu’il seroit à souhaitter que pour rendre la verité aimable aux yeux des hommes, on ne fust pas obligé de la parer d’ornemens étrangers, &amp; que l’éloquence ne consistast que dans la clarté &amp; l’arrangement du discours</hi>. Il fit voir sur ce sujet, qu’on ne doit pas blâmer les Orateurs de ce qu’ils parlent comme le peuple, puisque les Philosophes mesmes ne parlent pas autrement ; mais de ce que souvent ils pensent comme le peuple, &amp; qu’ils font trop valoir les ideés &amp; les opinions populaires. Il finit, en disant, que Ciceron &amp; S. Augustin n’ont jamais parû si grands, que dans l’usage qu’ils ont fait de l’éloquence, &amp; des regles de l’art de persuader.</p>
</div>


